<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Eda Ekentok &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/author/edaeke/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Mon, 31 Aug 2020 14:26:03 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Eda Ekentok &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Un nouveau moyen de communication pour lire les pensées</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Eda Ekentok]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:26:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mai 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1939</guid>

					<description><![CDATA[<p>Des scientifiques ont développé un casque capable de lire et traduire les pensées pour apporter un nouveau moyen de communication aux personnes muettes à travers deux types de technologies distinctes. Un premier système fonctionne en mesurant la subvocalisation1 à l’aide de plusieurs électrodes qui permettent de détecter les signaux musculaires au niveau de la mâchoire et de la bouche avec une précision de 92%. De plus, cette technologie donne l’avantage d’être discrète car le casque peut se présenter sous forme d’une paire d’écouteurs à conduction osseuse.&#160; Un autre système, révolutionnaire pour les personnes atteintes du syndrome d’enfermement2, fonctionne en mesurant le niveau d’oxygène du sang dans le cerveau. Pour ce faire, il combine l’électroencéphalographie et la spectroscopie des protons afin d’identifier l’activité électrique et l&#8217;oxygénation du cerveau. 1. La subvocalisation désigne la prononciation mentale des mots lors d’une lecture silencieuse. 2. Le syndrome d’enfermement est une maladie paralysant totalement un patient. Rédigé par Eda Ekentok</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/">Un nouveau moyen de communication pour lire les pensées</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[COVID 19] Moyens établis face à la demande urgente de respirateurs</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Eda Ekentok]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 18 Aug 2020 10:28:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1870</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis le début d’année 2020, le monde entier fait face à la pandémie du coronavirus et c’est dans ce contexte que beaucoup d’entreprises et d’usines sont mobilisées afin de répondre à cette crise sanitaire et soulager les personnels soignants en équipements biomédicaux face à l’afflux des patients.&#160;Leur objectif, pallier aux différents problèmes logistiques aussi vite que possible ! Pour ce faire, des accords entre les entreprises biomédicales et des usines, principalement du secteur automobile et électronique ont été établis. Ainsi, différentes solutions sont envisagées : Augmentation drastique de la production des respirateurs ; Création de respirateurs à faible technologie ; Formation des personnels soignants ; Réorientation de la production de certains équipements. Réorientation de la production Afin de répondre aux besoins de respirateurs et de soulager les hôpitaux en permettant aux patients d’être ventilés en dehors des services de réanimation, certaines entreprises biomédicales ont choisi de réorienter la production de leurs équipements.C’est le cas de l’entreprise nancéienne SEFAM qui a transformé ses ventilateurs (non invasifs) contre les troubles respiratoires du sommeil pour en faire des appareils d’assistance respiratoire. Pour ce faire, deux modifications essentielles ont été apportées : Ajout d’un filtre à la sortie de la machine pour éviter sa contamination par le patient ; Modification du masque pour permettre une expiration d’air sans coronavirus à travers trois pièces fondamentales : un raccord sans fuite, un filtre bactérien et une fuite de rinçage. Création du Ventilator Training Alliance par Allego et ses partenaires Le hub Ventilateur Training Alliance a été développé par Allego afin de permettre aux professionnels de santé d’avoir accès à la formation à la ventilation. Ce dernier, avec un nombre important de partenaires fabricants de ventilateurs, est disponible gratuitement via une application (sur iOS et Android) et via les navigateurs web et recense des didacticiels vidéo, des manuels d’instructions et d’autres supports de formations. Cette méthode de formation permet ainsi d’être efficace tant au niveau de la formation qu’au niveau temps. En parallèle à ce hub, certains fabricants mettent également en place des webinaires et des e-lives afin de former les professionnels de santé sur l’utilisation de certains de leurs équipements, essentiellement ventilatoires. Cette méthode de formation, tout aussi efficace que le hub, offre l’avantage aux ingénieurs d’application de pouvoir répondre aux questions en direct et de réaliser ainsi des séances de questions-réponses. Projets MUR et OxyGEN Le projet Minimal Universal Respirator (MUR), initié dans le contexte de la crise sanitaire lié au coronavirus, a pour objectif de créer et de fabriquer, en urgence, des respirateurs artificiels peu onéreux et facilement reproductibles. Ces respirateurs non invasifs sont capables de se brancher sur n’importe quelle source d’air suffisamment puissante afin d’assister les patients en détresse respiratoire. Ce projet à visée humaniste met également à disposition en ligne, sous licence libre, les résultats de leur travail afin de les rendre accessible à tous. Toujours dans l’optique de fabriquer des respirateurs peu onéreux et à faible technologie, un autre projet collaboratif nommé OxyGEN a vu le jour. Il propose deux versions de respirateur, l’un disponible pour une production en masse et l’autre disponible à tous ne nécessitant ni formation, ni outils spécialisés. Création d’un consortium en réponse à la demande du gouvernement Le mercredi 22 mars 2020, le président de la république, Emmanuel Macron, a annoncé la création d’un consortium industriel français réunissant Air Liquide, Schneider Electric, Valeo et PSA pour produire 10 000 respirateurs d’ici mi-mai. Ce projet fait également appel à plusieurs autres centaines d’entreprises afin d&#8217;obtenir les composants nécessaires à la production de ces équipements biomédicaux. Air Liquide Medical Systems est l’entreprise coordinatrice de ce projet qui permet de produire deux gammes de respirateur de transport. Cette entreprise s’occupe essentiellement de l’assemblage final et du contrôle qualité des équipements produits.L’assemblage du bloc central des respirateurs produits s’effectue, quant à elle, à Poissy (Yvelines) sous la supervision du groupe PSA.Schneider Electric mobilise son savoir-faire industriel afin de mettre en place des nouvelles lignes de production pour l’assemblage des respirateurs en fournissant le matériel nécessaire. L’entreprise apporte également son soutien à la sécurisation des approvisionnements.Enfin, Valeo se charge de prendre en charge la gestion des fournisseurs et de l’approvisionnement des pièces nécessaires à la production des respirateurs. Valeo met également à disposition ses équipes d’ingénieurs afin d’assurer le support technique, l’organisation nouvelle de la production et de répondre aux besoins spécifiques qui peuvent survenir lors de la production. Ainsi, chaque entreprise apporte ses compétences et ses qualifications afin de mener à bien ce projet et répondre au manque massif de respirateur face à l’afflux des patients atteints du coronavirus.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/">[COVID 19] Moyens établis face à la demande urgente de respirateurs</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>À la découverte du TEP-TDM numérique</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mars-2020/a-la-decouverte-du-tep-tdm-numerique/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=a-la-decouverte-du-tep-tdm-numerique</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mars-2020/a-la-decouverte-du-tep-tdm-numerique/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Eda Ekentok]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 18 Aug 2020 09:56:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mars 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1839</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le Centre Hospitalier Métropole Savoie (CHMS) de Chambéry a récemment renouvelé son TEP-TDM en optant pour un système numérique, un investissement de 2,3 millions d’euros afin de répondre à la croissance de l’activité au sein de l’hôpital. Un système TEP-TDM est un examen d’imagerie médicale hybride qui allie la Tomographie par Emission de Positons (TEP) et le scanner afin d’aider à diagnostiquer et à stadifier la maladie plus tôt et à mieux guider les stratégies de traitement. L’examen consiste en l’injection d’une petite quantité de traceur radioactif dans le sang afin de localiser des cellules cancéreuses (18F-FDG,&#160;18F-DOPA …), de localiser des foyers infectieux ou inflammatoires et d’explorer les fonctions cérébrales (bilan de démence). TEP-TDM numérique Le système Discovery MI5 de GE Healthcare est composé de plusieurs détecteurs qui sont en réalité des blocs de cristal posés sur une plaque de photomultiplicateur en silicone (SiPM). Cette disposition permet de franchir les limites des technologies conventionnelles en offrant une meilleure résolution temporelle en temps de vol.Pour ce faire, la nouvelle génération de cristaux à scintillation est utilisée : l’oxyorthosilicate de Lutetium (LSO) en remplacement des cristaux de Silicate de Germanium (GSO). Ces cristaux ont des taux de comptage nettement plus élevés permettant des acquisitions plus courtes avec des qualités d&#8217;image comparables. Les cristaux LBS (Lutetium-Based Scintillator) permettent une utilisation sans limite de tous les traceurs PET en mode TOF (Time Of Flight).Ce cristal convertit la radioactivité en lumière. Cette dernière est ensuite captée par un photomultiplicateur, semi-conducteur, qui va la convertir en signal électrique. Puis, suite au traitement informatique, nous allons obtenir la position avec X et Y qui permettent de localiser avec précision puis Z qui permet d’établir la sélection énergétique des photons de la caméra c’est-à-dire de déduire l’énergie grâce à la proportionnalité de l’énergie du photon et de la lumière. Grâce à cette technologie innovatrice, le TEP-TDM actuel présente donc plusieurs avantages : une diminution de la dose radioactive injectée avec une réduction du temps d’exposition du patient et du personnel pour une qualité d’image plus grande, d’un temps d’examen plus court et d’un diagnostic plus sûr et précis en cancérologie.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mars-2020/a-la-decouverte-du-tep-tdm-numerique/">À la découverte du TEP-TDM numérique</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mars-2020/a-la-decouverte-du-tep-tdm-numerique/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
