<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Nos différentes minutes &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/category/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Sat, 20 Mar 2021 18:58:11 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Nos différentes minutes &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Traitement de l’endométriose par HIFU</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/traitement-de-lendometriose-par-hifu/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=traitement-de-lendometriose-par-hifu</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/traitement-de-lendometriose-par-hifu/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anahita Shafiee]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 20 Mar 2021 18:52:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute biomed]]></category>
		<category><![CDATA[Minute Décembre 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Nos différentes minutes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2088</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nouvel essai dans la recherche de traitement par Ultrasons : l’endométriose. Qu’est-ce que l’endométriose ?  L’endométriose est une maladie de l’utérus. Elle est donc exclusivement féminine avec 2 Françaises sur 10 impactées. La maladie se caractérise par des douleurs menstruelles intenses et parfois au-delà des périodes de menstruations.&#160; La muqueuse utérine, appelée endomètre, se retrouve en dehors de l’utérus comme le montre les illustrations suivantes et cause des douleurs intenses. Il y a plusieurs stades de la maladie : Formation de nodules Formation des endométriomes, c’est à dire des kystes dans les ovaires Formation d’adhérences entre les parois de l’utérus, pour le stade le plus avancé Les femmes malades peuvent connaître des problèmes de fertilité suite aux altérations provoquées au niveau de : l’anatomie du bassin, la qualité des ovules et des embryons, hormonales et biochimiques. De plus, l’endomètre et ses nodules rendent l’implantation difficile.&#160; Traitement habituel Les femmes subissent une chirurgie de 4 à 6 heures dont le but est de raser et de couper les lésions. L’hospitalisation des patientes peut durer jusqu’à 10 jours et un arrêt de travail de 1 à 3 mois est prescrit. Cependant, cette chirurgie lourde provoque souvent des complications comme des problèmes urinaires ou la formation de fistules. De plus, 50% des patientes doivent se faire poser un anus artificiel pour quelques mois.&#160; HIFU (Ultrasons focalisé à haute intensité) Les ultrasons sont des ondes sonores qui se propagent facilement dans le milieu liquide et donc dans les tissus mous riches en eau comme l’utérus. En utilisant ces ondes à des puissances faibles, elles permettent le diagnostic, appelé imagerie par échographie. Lorsque ces ondes sont utilisées à des puissances plus élevées (10 000 fois plus haute) les tissus traversés connaissent des dommages allant du simple échauffement à la destruction. La technique optique de convergence des faisceaux permet de focaliser les ultrasons de haute intensité en un point et donc l’échauffement des tissus en ce point à des températures allant jusqu’à 85 degrés Celsius.&#160;&#160; Cette technique est utilisée pour le traitement des tumeurs, du cancer de la prostate et l’adénofibrome du sein.&#160; Etude de traitement endométriose par HIFU A Lyon dans l’hôpital de la Croix Rousse, un gynécologue nommé Gil Dubernard a eu l’idée de détourner l’utilisation du dispositif médical Focal One ®, appareil de traitement du cancer de la prostate par HIFU, pour détruire les lésions de l’endomètre. Cette technique permet de réduire la thérapie. On passe alors d’une chirurgie de plusieurs heures à un examen de quelques minutes. De plus, les ondes réduisent les complications post thérapie : absence de « court-circuit » d’un conduit naturel, appelé stomie ; absence de problème urinaire ; moins de fistules ; absence de risque pour la fertilité. Actuellement, cette technique est encore à l’essai clinique. Depuis 2015, une vingtaine de femmes ont pu tester ce traitement avec succès.&#160;&#160; Lara Le Coz</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/traitement-de-lendometriose-par-hifu/">Traitement de l’endométriose par HIFU</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/traitement-de-lendometriose-par-hifu/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La coloscopie guidée par un robot magnétique : vers un examen moins douloureux et plus facile à réaliser</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Maëlie Eyraud]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Mar 2021 18:23:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Novembre 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2043</guid>

					<description><![CDATA[<p>Aujourd’hui, la coloscopie est un examen fréquent. En effet, c’est un examen qui participe au diagnostic du cancer colorectal, le 3e cancer plus fréquent en France. C’est un examen d’endoscopie digestive, invasif et en général réalisé sous anesthésie car douloureux. Dans l’objectif de rendre cet examen moins stressant et plus accessible, de nombreuses études ont lieu et plusieurs technologies se sont développées comme la vidéo-capsule, que nous avons abordée dans un article d’une Minute Biomed précédente. Rendre la coloscopie plus agréable et plus facile&#160; Dans cette optique, l’équipe de chercheurs de l’université de Leeds a développé un système plus facile à utiliser pour les médecins et infirmières et donc moins douloureux pour les patients. Ils ont développé une coloscopie semi-autonome, en utilisant un robot pour guider le dispositif médical dans le corps. Cette avancée permet d’imaginer la perspective d&#8217;un système robotique intelligent, capable de guider les instruments vers des emplacements précis dans le corps pour effectuer des biopsies ou permettre l&#8217;examen des tissus internes.&#160;&#160; L’équipe a réussi plusieurs prouesses. Tout d’abord, ils ont développé une caméra plus fine que celles actuellement utilisées. Également, le dispositif a la forme d’une capsule, plus facile à insérer. Mais l’essentiel de leur travail s’est fait sur le guidage de l’appareil. À l’intérieur de la capsule se trouve un aimant. Ainsi, un robot, possédant également un aimant, placé au-dessus du patient, guidera la trajectoire de la capsule à l’intérieur du corps.&#160; Cela permettra de faire avancer la caméra en créant moins de douleurs lors de l’examen que lorsque le médecin « pousse » l’endoscope dans le rectum du patient. Plusieurs niveaux d’assistance à la navigation&#160; Un médecin ou un infirmier serait toujours sur place pour prendre des décisions cliniques, mais la tâche exigeante de manipulation de l&#8217;appareil est transférée à un système robotique. L’équipe a présenté plusieurs niveaux d’assistance à la navigation. Contrôle direct du robot : le guidage est réalisé par un médecin à l’aide d’un joystick sans assistance. Malheureusement, ce guidage reste peu intuitif et difficile à maîtriser pour l’instant. Téléopération intelligente : l’opérateur désigne la zone à explorer, et le système y dirige la sonde. Navigation semi-automatique : le robot navigue de manière autonome dans le côlon du patient. Cependant le médecin peut reprendre la main à tout moment. Lors de phases de simulation avec du personnel non-expert, les participants ont eu un taux de réussite de 58 % avec le contrôle direct du robot, 96 % avec la téléopération intelligente et jusqu’à 100 % avec la navigation semi-automatique. Des tests ont été réalisés sur des porcs par la suite. Les premiers tests sur l’humain devraient commencer l’année prochain, ou début 2022. En conclusion Mr Pietro Valdastri, professeur de robotique et de systèmes autonomes à l’université de Leeds, supervise la recherche. La recherche a été publiée le 12 octobre 2020 dans la revue scientifique Nature Machine Intelligence.&#160; En conclusion, retenons la déclaration du Dr Bruno Scaglioni, chercheur postdoctoral à Leeds et co-responsable de l&#8217;étude : «La coloscopie assistée par robot a le potentiel de révolutionner la façon dont la procédure est effectuée. Cela signifie que les personnes qui effectuent l&#8217;examen n&#8217;ont pas besoin d&#8217;être des experts dans la manipulation de l&#8217;appareil. Cela permettra, espérons-le, de rendre la technique plus largement disponible[…] ». Pour aller plus loin l’article de l’université de Leeds</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/">La coloscopie guidée par un robot magnétique : vers un examen moins douloureux et plus facile à réaliser</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Un nouveau moyen de communication pour lire les pensées</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Eda Ekentok]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:26:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mai 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1939</guid>

					<description><![CDATA[<p>Des scientifiques ont développé un casque capable de lire et traduire les pensées pour apporter un nouveau moyen de communication aux personnes muettes à travers deux types de technologies distinctes. Un premier système fonctionne en mesurant la subvocalisation1 à l’aide de plusieurs électrodes qui permettent de détecter les signaux musculaires au niveau de la mâchoire et de la bouche avec une précision de 92%. De plus, cette technologie donne l’avantage d’être discrète car le casque peut se présenter sous forme d’une paire d’écouteurs à conduction osseuse.&#160; Un autre système, révolutionnaire pour les personnes atteintes du syndrome d’enfermement2, fonctionne en mesurant le niveau d’oxygène du sang dans le cerveau. Pour ce faire, il combine l’électroencéphalographie et la spectroscopie des protons afin d’identifier l’activité électrique et l&#8217;oxygénation du cerveau. 1. La subvocalisation désigne la prononciation mentale des mots lors d’une lecture silencieuse. 2. Le syndrome d’enfermement est une maladie paralysant totalement un patient. Rédigé par Eda Ekentok</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/">Un nouveau moyen de communication pour lire les pensées</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lifen, une plateforme de centralisation des données de santé</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lifen-une-plateforme-de-centralisation-des-donnees-de-sante/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lifen-une-plateforme-de-centralisation-des-donnees-de-sante</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lifen-une-plateforme-de-centralisation-des-donnees-de-sante/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Emma Dreyfuss]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:23:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mai 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1927</guid>

					<description><![CDATA[<p>Aujourd’hui, la communication des données entre les hôpitaux publics, privés et les médecins généralistes pose une problématique sur le suivi du parcours de soin des patients. C’est au travers des enjeux visés par le programme « Ma Santé 2022 » que s’est développée une plateforme sécurisée d’envoi de documents médicaux, appelée Lifen, pour simplifier les échanges administratifs. D’après l’entreprise, « 25% des actes médicaux seraient redondants » on en déduit que ¼ des examens pratiqués seraient répétés à cause des contraintes rencontrées lors de la communication des résultats d’examens médicaux. La plateforme propose donc de palier à ce problème en proposant un outil qui facilite les échanges entre professionnels de santé, notamment via une messagerie sécurisée et un algorithme de détection des destinataires. Certifié « Hébergeur de Données de Santé », Lifen garantit des mesures de sécurité strictes et a convaincu aujourd’hui 80 000 médecins en France. Pour le moment, 20% des documents médicaux issus des hôpitaux français sont gérés par Lifen. L’entreprise est par ailleurs utilisée par les Hôpitaux de Strasbourg, le CHU de Nice, le CHR d’Orléans ou encore le CHU d’Angers, on pourrait donc s’attendre à un déploiement massif de cet outil dans les années qui arrivent. Emma Dreyfuss</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lifen-une-plateforme-de-centralisation-des-donnees-de-sante/">Lifen, une plateforme de centralisation des données de santé</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lifen-une-plateforme-de-centralisation-des-donnees-de-sante/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L’intelligence artificielle dans la lutte contre le cancer</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Maëlie Eyraud]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:20:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mai 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1933</guid>

					<description><![CDATA[<p>Pour qu’un soignant arrive à choisir quel traitement administrer à un patient, il doit suivre un raisonnement impliquant à la fois des notions de connaissances, d’incertitudes, d’expériences et de risques. Afin de minimiser les erreurs médicales, on développe de systèmes d’aide à la décision, simulant le raisonnement médical. Ceux-ci nécessitent alors de modéliser cette pratique, en utilisant des méthodes d’apprentissage automatique dites de « Deep Learning ». Des logiciels permettant d’identifier les patients les plus sensibles à un traitement Récemment, les équipes de cancérologie digestive des Hôpitaux européen Georges-Pompidou, Cochin et Ambroise-Paré AP-HP, et du laboratoire « Sciences de l’information et médecine personnalisée » de l’INSERM et de l’Université Paris-Descartes, ont élaboré un système d’intelligence artificielle. Ce système permet de prédire la réponse thérapeutique à une radiochimiothérapie pré-opératoire chez des patients suivis pour un cancer du rectum. Les travaux permettraient de proposer un traitement conservateur plutôt qu’une ablation totale du rectum aux patients en réponse thérapeutique complète. Les équipes se sont appuyées sur les données cliniques de patients et sur les images de scanners de radiothérapie. Elles ont paramétré le système de manière à identifier les patients en réponse complète au traitement. Par la suite, les données des patients déjà pris en charge dans les hôpitaux cités plus haut ont permis d&#8217;évaluer l&#8217;algorithme mis au point. Il s’est montré précis dans 80% des cas analysés. Les patients identifiés ont ainsi subi une opération moins lourde. Des systèmes pour choisir le traitement le plus adapté à chaque patient Les soignants ont longtemps utilisé le système Adjuvant! Online pour évaluer la valeur ajoutée des différents traitements adjuvants pour le traitement du cancer du sein. Un traitement adjuvant est un traitement complémentaire au traitement de première intention. Les soignants renseignaient quelques critères dont l’âge de la patiente, son état clinique, les récepteurs hormonaux, la taille de la tumeur, le nombre de ganglions envahis etc. On obtenait alors une estimation des probabilités de survie à 10 ans en fonction du protocole thérapeutique adjuvant administré (chimiothérapie seule, hormonothérapie seule, chimiothérapie et hormonothérapie, aucun traitement). En cours d’actualisation, Adjuvant! Online n’est plus accessible.&#160; On peut aussi évoquer le projet DESIREE, également utilisé contre le cancer du sein. Ce projet a pour but de concevoir un environnement logiciel qui proposera différents traitements ainsi que la chronologie des étapes du parcours de soins.&#160; Il donnera aussi des recommandations issues de guides de bonnes pratiques en fonction des données renseignées au préalable. Le système sera « intelligent » de sorte qu’il apprendra des décisions adoptées et des résultats obtenus avec celles-ci. Il servira pour la décision des cas plus compliqués qui n’apparaissent pas dans les « guides de pratique clinique ». Desiree a reçu des fonds de l’Union européenne dans le cadre du programme de recherche et d’innovation Horizon 2020. Ces différents systèmes contribuent ainsi à l’élaboration d’une prise en charge plus personnalisée en cancérologie. Plus d&#8217;informations sur le projet DESIREE Maëlie Eyraud</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/">L’intelligence artificielle dans la lutte contre le cancer</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les organes artificiels, avenir de demain ?</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/les-organes-artificiels-avenir-de-demain/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-organes-artificiels-avenir-de-demain</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/les-organes-artificiels-avenir-de-demain/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anahita Shafiee]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:19:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mai 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1945</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dans la newsletter du mois d’avril, nous vous avions abordé de la place grandissante de l’impression 3D dans le domaine médicale. Cette technique est souvent associée à l’impression d’organe. Face à une pénurie des greffons et une demande toujours croissante, la recherche d’organe apparaît comme une priorité. Les organes artificiels pourraient être une solution à de nombreuses maladies. Le coeur artificiel&#160; L’insuffisance cardiaque touche des millions de personne à travers le monde. Elle traduit une incapacité de contraction synchrone des deux ventricules et entraîne une fatigue chronique.&#160; ©CARMAT : Représentation du coeur artificiel Des entreprises se sont spécialisées dans des solutions de traitement de la maladie. Par exemple, Carmat développe un coeur artificiel constitué de 2 ventricules qui miment l’activité du coeur. Les cavités sont séparées en deux pour recevoir d’un côté le sang, et de l’autre conserver le liquide d’activation nécessaire au fonctionnement des pompes. Le coeur est recouvert de capteurs autorisant ainsi l&#8217;adaptabilité de la fréquence cardiaque selon les besoins métaboliques du patient. De plus, les valves et les cavités sont recouvertes de tissus animales permettant une biocompatibilité, et d’ainsi éviter les risques de coagulation suivi de thromboses. L’inconvénient est que la prothèse est liée à un système de batterie portatif externe. Lors du mois de mai 2020, un 13ème patient a été implanté alors qu’il était en stade terminal.&#160; Le rein artificiel&#160; Pour répondre à l’insuffisance rénale qui touche de plus en plus de personnes à travers le monde, des équipes cherchent à développer un rein artificiel. C’est le cas de l’université de Californie San-Francisco (UCSF) qui a lancé le projet The Kidney Project. Un rein artificiel qui révolutionne la dépendance des patients atteints à la dialyse.&#160; ©USCF : Représentation du rein artificiel L’appareil se divise en deux : une partie pour l’hémofiltration et une partie pour le maintien des fonctionnalités rénales. Ainsi, des membranes créées par nanotechnologie avec du silicone permettent de filtrer les toxines du sang sans avoir besoin de pompes et donc d’alimentation électrique. D’autre part, la prothèse comporte des cellules rénales humaines pour maintenir les autres fonctions rénales, à savoir l’équilibre électrolytique, un bon volume d’eau dans le sang et la réalisation des fonctions métaboliques. Des études ont été réalisées sur des animaux et montrent que les cellules rénales n’amènent pas de réactions auto-immunes, ni la création de caillot sanguin. Enfin, le dispositif est connecté au système sanguin et à la vessie pour évacuer les toxines.&#160; Après avoir passé la phase d’essai sur animaux, les tests sont grandement attendus sur les hommes pour observer ou non la viabilité du dispositif.&#160; L’impression d’organe pour la formation Biomodex est une start-up française qui a misé sur l’impression 3D d’organe pour la formation de futur chirurgien. Des études relèvent un nombre important de décès suite à une erreur médicale. Pour réduire ces morts évitables et assurer un meilleur soin, la pratique sur organe imprimé pourrait être une belle alternative.&#160; Les organes sont imprimés à partir d’images médicales. Les impressions seraient donc spécifiques à un patient, ou bien serviraient d&#8217;entraînement sur des pathologies particulières.&#160; Le coût des opérations pourrait être drastiquement réduit. En effet, les complications seront diminuées tout comme les soins.&#160; L’entreprise est toujours en développement et pourrait assurer la formation de demain.&#160;&#160; En conclusion Les organes artificiels permettraient d’avoir une disponibilité d’organes pour répondre à la forte demande. Cependant, il reste à répondre aux questions éthiques pour établir une législation et ne pas tendre vers le transhumanisme.&#160;</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/les-organes-artificiels-avenir-de-demain/">Les organes artificiels, avenir de demain ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/les-organes-artificiels-avenir-de-demain/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Quels sont les risques d’une écoute sonore trop élevée ?</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anahita Shafiee]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:13:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1900</guid>

					<description><![CDATA[<p>La mode est aujourd’hui à une écoute sonore trop élevée, entrainant des risques de détérioration de l&#8217;audition. En effet, la détérioration passe par des facteurs intrinsèques telle que la génétique ; et des facteurs extrinsèques telles que les pratiques professionnels ou les loisirs musicaux.&#160; Deux facteurs déterminent le danger : la durée d’exposition et le niveau sonore. En effet, plus le niveau sonore augmente, plus la durée d&#8217;écoute doit être limitée. On évalue aujourd’hui le niveau 85dB(A) comme dangereux pour le système auditif, associé à une durée d&#8217;écoute maximale de 2h. Cependant, la sensation de douleur n&#8217;apparaît qu’à 120 dB(A). Par comparaison, lors d’une conversation normale, le niveau est entre 50 et 60 dB.&#160; Pour d&#8217;évaluer l’audition, on utilise un appareil appelé audiomètre. Le sujet évalué entend des sons à des fréquences et des niveaux d&#8217;intensité différents&#160; à l’aide d’un casque. Il indique à chaque niveau de chaque fréquence s’il entend un son ou non. Le graphique du sujet est ensuite comparé à un graphique d’audition supposé normale. On peut alors évaluer sa perte auditive.&#160; La prévention est le meilleur moyen de lutter contre les conséquences irréversibles que présente le bruit sur l’audition. Le bruit et la musique restent des domaines à explorer en médecine. Pour observer les phénomènes physiques associés à la musique voici une courte vidéo : Anahita Shafiee</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/">Quels sont les risques d’une écoute sonore trop élevée ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Une nouvelle façon de faire adhérer les polymères aux surfaces pourrait permettre d&#8217;améliorer les capteurs et les implants biomédicaux.</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anahita Shafiee]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1904</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les polymères ayant une bonne conduction de l’électricité sont très demandés en médecine, notamment pour la détection et l’électrostimulation. La difficulté réside dans leur inhabilité à adhérer à la surface et rester en place malgré l’apparition d’humidité.&#160; La rigidité du matériau utilisé pour les électrodes actuelles est un inconvénient. Elles ne peuvent pas se plier et adhérer durablement à la peau du patient.&#160; Les polymères conducteurs correspondant à la flexibilité de la peau existent, mais jusqu’à présent, ils n’ont pas résisté à l’humidité.&#160; Une équipe d&#8217;ingénieurs du MIT développe une nouvelle méthode pour que le polymère reste intact, même immergé dans l’eau. Leur méthode implique une très fine couche adhésive entre le matériau conducteur et le matériau de support. Bien qu’elle ne fasse que quelques nanomètres d’épaisseur, cette couche pénètre dans le polymère. Elle produit alors une structure protectrice dure et durable. Les chercheurs utilisent un revêtement fait de polyuréthane hydrophile qui est accessible et peu cher. Avant que cette technologie soit déployée au monde biomédical, les chercheurs souhaitent continuer les tests. En effet, ils doivent s’assurer de la durabilité du polymère sur une longue période. Pour en savoir plus, cliquez ici.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/">Une nouvelle façon de faire adhérer les polymères aux surfaces pourrait permettre d&rsquo;améliorer les capteurs et les implants biomédicaux.</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La réalité virtuelle, un outil d&#8217;avenir pour la médecine</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Maëlie Eyraud]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:06:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1809</guid>

					<description><![CDATA[<p>Fin mars, l&#8217;Organisation Mondiale de la Santé a lancé la campagne #PlayApartTogether. Celle-ci a pour but d&#8217;encourager les joueurs de jeux vidéos à jouer en ligne, à distance, pour lutter contre le Covid-19. L&#8217;OMS qui soutient le monde du jeu vidéo ? C&#8217;est assez peu courant. Depuis peu, l&#8217;OMS reconnaît le « trouble du jeu vidéo » comme une addiction de l&#8217;ordre de la pathologie. Pourtant, les multitudes de technologies qu&#8217;offre l&#8217;univers des jeux vidéos est un énorme potentiel pour le domaine de la santé. Un des exemples les plus importants est l&#8217;utilisation de la réalité virtuelle (VR) dans la médecine. Le champ des possibles de la VR est énorme. On peut l&#8217;utiliser pour le soin, la thérapie, le diagnostic, le traitement de patients ou même la formation des soignants. La réalité virtuelle : un nouvel antidouleur De plus en plus d&#8217;établissements utilisent des casques de réalité virtuelle pour apaiser les patients lors de soins douloureux. Par exemple, lors d&#8217;une ponction lombaire, le patient sera plongé dans une situation agréable et apaisante grâce au casque. Pendant ce temps, les soignants réaliseront les soins, tout en administrant moins de produits anesthésiants. En effet, le patient ressent moins de douleur lorsqu&#8217;il est immergé. Les neurosciences ont montré que si la douleur est la remontée de signaux envoyés, depuis des récepteurs jusqu’au cerveau, celui-ci pouvait, en retour, sous l’effet d’autres sollicitations, envoyer des messages réduisant ou inhibant la souffrance. La réalité virtuelle diminuerait l&#8217;anxiété et la souffrance au même titre que l&#8217;hypnose. Cette application de la VR est également utilisée pour soulager des douleurs chroniques, des cancers ou même en post-opératoires. On l&#8217;utilise sur des personnes âgées, des adultes ou même des enfants. La réalité virtuelle utilisée comme thérapie La réalité virtuelle, grâce à ses qualités d&#8217;immersion complète, possède plusieurs atouts pour être utilisée en thérapie. Une des applications est le combat contre les phobies. Plusieurs psychiatres ont développé des programmes de thérapie pour lutter contre les phobies. Le patient se retrouve confronté, de manière graduelle, à l&#8217;objet de sa phobie en toute sécurité, accompagné d&#8217;une aide psychologique. Par exemple, un patient arachnophobe se trouvera assis à une table avec une boite remplie d&#8217;araignées. Il les libérera au rythme qui lui convient. Ce qui lui permet de s&#8217;accoutumer à l&#8217;objet de sa peur, peu à peu. Ces thérapies sont plus rapides qu&#8217;un traitement psychologique classique. La réalité virtuelle est également utilisée pour la lutte contre les dépendances. Accompagnée d&#8217;un programme de désintoxication, la réalité virtuelle permet au patient de se retrouver face à des situations de tentation de rechute. Un fumeur pourra alors se retrouver dans des situations générant l&#8217;envie de fumer comme une ambiance festive ou voir d&#8217;autres fumeurs. Le principe est le même pour les addictions comme l&#8217;alcool ou la drogue. La réalité virtuelle contre les maladies neurodégénératives Plusieurs laboratoires travaillent sur des scénarios en réalité virtuelle qui permettraient un diagnostic précoce de la maladie d&#8217;Alzheimer. L&#8217;exercice consiste à se déplacer dans un labyrinthe virtuel. Les chercheurs espèrent que l’analyse des performances spatio-temporelles des patients permettra de poser un diagnostic fiable, de quantifier l’évolution de la maladie et de proposer un outil thérapeutique pour la ralentir. D&#8217;autres études sont également en cours pour pouvoir diagnostiquer la maladie de Parkison en mesurant l&#8217;activité cérébrale du patient lorsqu&#8217;il réalise diverses tâches en VR. Ici, quelques exemples d&#8217;applications ont été cités, mais on retrouve la réalité virtuelle également dans la rééducation, le traitement du mal de mer, la formation des futurs médecins, le traitement de la dépression et d&#8217;autres maladies mentales … L&#8217;avenir nous montrera sans doute d&#8217;autres applications, nous utilisons pour l&#8217;instant qu&#8217;une petite partie de l&#8217;énorme potentiel de la réalité virtuelle. Rédigé par Maëlie Eyraud</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/">La réalité virtuelle, un outil d&rsquo;avenir pour la médecine</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[COVID 19] Moyens établis face à la demande urgente de respirateurs</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Eda Ekentok]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 18 Aug 2020 10:28:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1870</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis le début d’année 2020, le monde entier fait face à la pandémie du coronavirus et c’est dans ce contexte que beaucoup d’entreprises et d’usines sont mobilisées afin de répondre à cette crise sanitaire et soulager les personnels soignants en équipements biomédicaux face à l’afflux des patients.&#160;Leur objectif, pallier aux différents problèmes logistiques aussi vite que possible ! Pour ce faire, des accords entre les entreprises biomédicales et des usines, principalement du secteur automobile et électronique ont été établis. Ainsi, différentes solutions sont envisagées : Augmentation drastique de la production des respirateurs ; Création de respirateurs à faible technologie ; Formation des personnels soignants ; Réorientation de la production de certains équipements. Réorientation de la production Afin de répondre aux besoins de respirateurs et de soulager les hôpitaux en permettant aux patients d’être ventilés en dehors des services de réanimation, certaines entreprises biomédicales ont choisi de réorienter la production de leurs équipements.C’est le cas de l’entreprise nancéienne SEFAM qui a transformé ses ventilateurs (non invasifs) contre les troubles respiratoires du sommeil pour en faire des appareils d’assistance respiratoire. Pour ce faire, deux modifications essentielles ont été apportées : Ajout d’un filtre à la sortie de la machine pour éviter sa contamination par le patient ; Modification du masque pour permettre une expiration d’air sans coronavirus à travers trois pièces fondamentales : un raccord sans fuite, un filtre bactérien et une fuite de rinçage. Création du Ventilator Training Alliance par Allego et ses partenaires Le hub Ventilateur Training Alliance a été développé par Allego afin de permettre aux professionnels de santé d’avoir accès à la formation à la ventilation. Ce dernier, avec un nombre important de partenaires fabricants de ventilateurs, est disponible gratuitement via une application (sur iOS et Android) et via les navigateurs web et recense des didacticiels vidéo, des manuels d’instructions et d’autres supports de formations. Cette méthode de formation permet ainsi d’être efficace tant au niveau de la formation qu’au niveau temps. En parallèle à ce hub, certains fabricants mettent également en place des webinaires et des e-lives afin de former les professionnels de santé sur l’utilisation de certains de leurs équipements, essentiellement ventilatoires. Cette méthode de formation, tout aussi efficace que le hub, offre l’avantage aux ingénieurs d’application de pouvoir répondre aux questions en direct et de réaliser ainsi des séances de questions-réponses. Projets MUR et OxyGEN Le projet Minimal Universal Respirator (MUR), initié dans le contexte de la crise sanitaire lié au coronavirus, a pour objectif de créer et de fabriquer, en urgence, des respirateurs artificiels peu onéreux et facilement reproductibles. Ces respirateurs non invasifs sont capables de se brancher sur n’importe quelle source d’air suffisamment puissante afin d’assister les patients en détresse respiratoire. Ce projet à visée humaniste met également à disposition en ligne, sous licence libre, les résultats de leur travail afin de les rendre accessible à tous. Toujours dans l’optique de fabriquer des respirateurs peu onéreux et à faible technologie, un autre projet collaboratif nommé OxyGEN a vu le jour. Il propose deux versions de respirateur, l’un disponible pour une production en masse et l’autre disponible à tous ne nécessitant ni formation, ni outils spécialisés. Création d’un consortium en réponse à la demande du gouvernement Le mercredi 22 mars 2020, le président de la république, Emmanuel Macron, a annoncé la création d’un consortium industriel français réunissant Air Liquide, Schneider Electric, Valeo et PSA pour produire 10 000 respirateurs d’ici mi-mai. Ce projet fait également appel à plusieurs autres centaines d’entreprises afin d&#8217;obtenir les composants nécessaires à la production de ces équipements biomédicaux. Air Liquide Medical Systems est l’entreprise coordinatrice de ce projet qui permet de produire deux gammes de respirateur de transport. Cette entreprise s’occupe essentiellement de l’assemblage final et du contrôle qualité des équipements produits.L’assemblage du bloc central des respirateurs produits s’effectue, quant à elle, à Poissy (Yvelines) sous la supervision du groupe PSA.Schneider Electric mobilise son savoir-faire industriel afin de mettre en place des nouvelles lignes de production pour l’assemblage des respirateurs en fournissant le matériel nécessaire. L’entreprise apporte également son soutien à la sécurisation des approvisionnements.Enfin, Valeo se charge de prendre en charge la gestion des fournisseurs et de l’approvisionnement des pièces nécessaires à la production des respirateurs. Valeo met également à disposition ses équipes d’ingénieurs afin d’assurer le support technique, l’organisation nouvelle de la production et de répondre aux besoins spécifiques qui peuvent survenir lors de la production. Ainsi, chaque entreprise apporte ses compétences et ses qualifications afin de mener à bien ce projet et répondre au manque massif de respirateur face à l’afflux des patients atteints du coronavirus.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/">[COVID 19] Moyens établis face à la demande urgente de respirateurs</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
