<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Aymeric Dolisy &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/author/aymdol/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Tue, 28 Sep 2021 13:26:59 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Aymeric Dolisy &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Biom&#8217;aide</title>
		<link>/non-classe/biomaide/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=biomaide</link>
					<comments>/non-classe/biomaide/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Aymeric Dolisy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 17:00:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2148</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis sa création en 2019, Biom’aide permet à la filière Génie Biomédicale de Polytech Lyon de développer une branche humanitaire. Effectivement, suite à un partenariat avec l’association Horizon Sahel, les étudiants le souhaitant pourront assister à des sessions d’apprentissage sur des dispositifs médicaux à Vendôme. Le but étant d’envoyer ensuite ces dispositifs, recueillis par Biom’aide et Horizon Sahel, en Afrique, plus précisément au Congo et au Sénégal. Des collectes sont donc réalisées par notre association dans la région Lyonnaise : tout dispositif médical que vous n’utilisez plus, toujours fonctionnel ou qu’il soit à réparer, est accepté ! Biom’aide donne ainsi l’opportunité à certains étudiants de partir avec Horizon Sahel pour aider à l’installation et la démonstration d’utilisation des dispositifs médicaux directement en Afrique ! La nouvelle équipe est la suivante (de gauche a droite en haut puis en bas) : Céline Le &#8211; Responsable logistique  Chaimae Fassi-Fihri &#8211; Responsable mission Congo  Georgina Jesuthasan &#8211; Responsable partenariats  Camille Rosset &#8211; Responsable tutos/maintenance  Perrine Champetinaud &#8211; Coordinatrice du projet  Lydie Da Costa &#8211; Responsable mission Sénégal  Laura Estienne &#8211; Responsable collectes  Luigi Guerfi-Logozzo &#8211; Responsable communication</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/non-classe/biomaide/">Biom&rsquo;aide</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/non-classe/biomaide/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ateliers biomédicaux</title>
		<link>/atelier-biomedicaux-un-projet-de-l-apleb/ateliers-biomedicaux/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ateliers-biomedicaux</link>
					<comments>/atelier-biomedicaux-un-projet-de-l-apleb/ateliers-biomedicaux/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Aymeric Dolisy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 16:47:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Atelier Biomédicaux, un projet de l'APLEB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2141</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les Ateliers biomédicaux ont pour objectif principal de faire découvrir des entreprises du milieu biomédical aux étudiants de Polytech Lyon, qu&#8217;ils suivent le cursus Génie Biomédical ou non. Le corps enseignant peut également être amené à participer aux divers ateliers organisés. Comme l’ensemble de notre vie depuis un an, les Ateliers Biomédicaux ont été impactés par la Covid-19 mais ils ferons le maximum pour que le cœur du projet soit préservé ! Ils vous tiendrons informés de l&#8217;ensemble des ateliers organisés, qu’ils soient en présentiel à Polytech voir au sein des entreprises ou en distanciel, à travers des salons virtuels, des webinaires ou encore des interviews de professionnels. Voici la nouvelle équipe reprenant le projet des Ateliers Biomédicaux (de gauche à droite sur la photo) : Axelle Puyo &#8211; Responsable logistique  Pauline Vallin &#8211; Responsable communication Marie Zaegel &#8211; Coordinatrice du projet  Marine Chiriatti &#8211; Responsable du démarchage entreprises Quentin Carrier &#8211; Responsable interviews et vidéos</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/atelier-biomedicaux-un-projet-de-l-apleb/ateliers-biomedicaux/">Ateliers biomédicaux</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/atelier-biomedicaux-un-projet-de-l-apleb/ateliers-biomedicaux/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Objets Co&#8217;</title>
		<link>/objets-co/objets-co/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=objets-co</link>
					<comments>/objets-co/objets-co/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Aymeric Dolisy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 16:31:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Objets Co']]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2131</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis sa création en 2016, Objets Co’ vise à promouvoir la filière Génie Biomédical de Polytech Lyon à l’instar des autres projets de l’APLEB, et plus particulièrement dans le domaine des objets connectés. Au travers des projets du cursus et des événements autour du biomédical et des nouvelles technologies, ils restent parfaitement au courant des innovations du monde médical.   Pour sa 6ème édition le projet a défini des objectifs tout en s’adaptant à la situation sanitaire actuelle : Mettre en place une plateforme d’E-learning afin d’accompagner les étudiants de troisième année au mieux dans leurs projets tout en leur proposant une aide dans certaines UE (Unité d&#8217;Enseignement) Développer le pôle partenariat dans l’esprit de promotion de la filière auprès des acteurs du monde médical Participer aux forums, pour la plupart, virtuels mais qui sont primordiaux pour le projet (les forums visés pour le moment sont MEDINOV et CITY HEALTHCARE) L’équipe à la tête de ce projet se compose de (de gauche à droite en haut puis en bas) : Omaima Said &#8211; Coordinatrice du projet Nour Bousselmi &#8211; Responsable communication Jeanne Le Roux &#8211; Responsable partenariat  Pierre Sautiere &#8211; Responsable e-learning Rachel Merle &#8211; Organisatrice des séances et référente 3A Manon Granger &#8211; Responsable tutorat </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/objets-co/objets-co/">Objets Co&rsquo;</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/objets-co/objets-co/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le Ptit Biomed®</title>
		<link>/le-ptit-biomed/le-ptit-biomed/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-ptit-biomed</link>
					<comments>/le-ptit-biomed/le-ptit-biomed/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Aymeric Dolisy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 15:18:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le ptit Biomed]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2119</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis sa création en 2011, Le Ptit Biomed®&#160;vise à promouvoir la filière Génie Biomédical de Polytech Lyon en rédigeant un ouvrage sur les journées de l’AFIB (Association Française des Ingénieurs Biomédicaux). Chaque année, celui-ci expose les dernières innovations biomédicales qui ont été croisées lors des conférences et interviews. L’ouvrage propose également un annuaire regroupant les entreprises du milieu biomédical. Depuis 2017, l’équipe du Ptit Biomed®&#160;part également à la rencontre des acteurs dans le domaine de la santé en se rendant à SANTEXPO. L’objectif principal de l’équipe est de s’adapter au mieux à la situation sanitaire actuelle et de mener à bien le projet de création des deux ouvrages. L&#8217;équipe qui va porter le projet se compose de (de gauche à droite en haut puis en bas de la photo) : Bassma Qabbal &#8211; Responsable rédaction Marine Saillard &#8211; Coordinatrice du projet Anouchka Olivier &#8211; Responsable logistique&#160; Dounia Lemrani Alaoui &#8211; Responsable partenariat&#160; Nour Bousselmi &#8211; Responsable communication Alban David &#8211; Responsable partenariat Aymeric Dolisy &#8211; Responsable secrétariat et site internet&#160; N’hésitez pas à nous découvrir sur d’autres réseaux via :&#8211; Notre site internet :&#160;http://ptitbiomed.fr&/#8211; Facebook :&#160;https://lnkd.in/gTSCXtt&#8211; Linkedin :&#160;https://lnkd.in/ebqbwUf&#8211; Twitter : @LePtitBiomed</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-ptit-biomed/le-ptit-biomed/">Le Ptit Biomed®</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/le-ptit-biomed/le-ptit-biomed/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La minute Biomed</title>
		<link>/non-classe/la-minute-biomed/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-minute-biomed</link>
					<comments>/non-classe/la-minute-biomed/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Aymeric Dolisy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 15:00:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2104</guid>

					<description><![CDATA[<p>La Minute Biomed a pour objectif de rédiger une newsletter mensuelle de veille technologique, en lien avec le milieu biomédical. Il s’agit d’un monde rempli d’innovations qui ne dort jamais, comme on peut le noter dans le contexte actuel : la Covid-19 alimente de nouvelles questions et innovations liées à la santé. Cette année, l’équipe qui reprend le projet Minute Biomed est constituée de quatre étudiantes en quatrième année de Génie Biomédical. L’équipe est motivée à prendre la relève et à rédiger des articles de qualité qui pourront très certainement vous intéresser. On retrouve l’équipe sur la photo ci-dessous (de gauche à droite) : Ophélie Gaffoglio &#8211; Rédactrice et Responsable communication  Julie Fraysse &#8211; Rédactrice et Coordinatrice du projet  Hiba Sebbati &#8211; Rédactrice  Camille Slama &#8211; Rédactrice  Pour vous abonner à La Minute Biomed et recevoir la newsletter chaque mois dans votre boîte mail, cliquez sur le lien suivant : https://lnkd.in/grYk_KV Sinon, vous pouvez toujours lire les newsletters sur le site en cliquant ici </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/non-classe/la-minute-biomed/">La minute Biomed</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/non-classe/la-minute-biomed/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
