<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Sant&rsquo;&amp;vous &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/category/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Mon, 31 Aug 2020 14:26:03 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Sant&rsquo;&amp;vous &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Un nouveau moyen de communication pour lire les pensées</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Eda Ekentok]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:26:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mai 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1939</guid>

					<description><![CDATA[<p>Des scientifiques ont développé un casque capable de lire et traduire les pensées pour apporter un nouveau moyen de communication aux personnes muettes à travers deux types de technologies distinctes. Un premier système fonctionne en mesurant la subvocalisation1 à l’aide de plusieurs électrodes qui permettent de détecter les signaux musculaires au niveau de la mâchoire et de la bouche avec une précision de 92%. De plus, cette technologie donne l’avantage d’être discrète car le casque peut se présenter sous forme d’une paire d’écouteurs à conduction osseuse.&#160; Un autre système, révolutionnaire pour les personnes atteintes du syndrome d’enfermement2, fonctionne en mesurant le niveau d’oxygène du sang dans le cerveau. Pour ce faire, il combine l’électroencéphalographie et la spectroscopie des protons afin d’identifier l’activité électrique et l&#8217;oxygénation du cerveau. 1. La subvocalisation désigne la prononciation mentale des mots lors d’une lecture silencieuse. 2. Le syndrome d’enfermement est une maladie paralysant totalement un patient. Rédigé par Eda Ekentok</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/">Un nouveau moyen de communication pour lire les pensées</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Quels sont les risques d’une écoute sonore trop élevée ?</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anahita Shafiee]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:13:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1900</guid>

					<description><![CDATA[<p>La mode est aujourd’hui à une écoute sonore trop élevée, entrainant des risques de détérioration de l&#8217;audition. En effet, la détérioration passe par des facteurs intrinsèques telle que la génétique ; et des facteurs extrinsèques telles que les pratiques professionnels ou les loisirs musicaux.&#160; Deux facteurs déterminent le danger : la durée d’exposition et le niveau sonore. En effet, plus le niveau sonore augmente, plus la durée d&#8217;écoute doit être limitée. On évalue aujourd’hui le niveau 85dB(A) comme dangereux pour le système auditif, associé à une durée d&#8217;écoute maximale de 2h. Cependant, la sensation de douleur n&#8217;apparaît qu’à 120 dB(A). Par comparaison, lors d’une conversation normale, le niveau est entre 50 et 60 dB.&#160; Pour d&#8217;évaluer l’audition, on utilise un appareil appelé audiomètre. Le sujet évalué entend des sons à des fréquences et des niveaux d&#8217;intensité différents&#160; à l’aide d’un casque. Il indique à chaque niveau de chaque fréquence s’il entend un son ou non. Le graphique du sujet est ensuite comparé à un graphique d’audition supposé normale. On peut alors évaluer sa perte auditive.&#160; La prévention est le meilleur moyen de lutter contre les conséquences irréversibles que présente le bruit sur l’audition. Le bruit et la musique restent des domaines à explorer en médecine. Pour observer les phénomènes physiques associés à la musique voici une courte vidéo : Anahita Shafiee</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/">Quels sont les risques d’une écoute sonore trop élevée ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les écrans le matin seraient nocifs pour les enfants</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/les-ecrans-le-matin-sont-a-lorigine-de-troubles-du-langage/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-ecrans-le-matin-sont-a-lorigine-de-troubles-du-langage</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/les-ecrans-le-matin-sont-a-lorigine-de-troubles-du-langage/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Feb 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1581</guid>

					<description><![CDATA[<p>Devenus quasiment incontournables aujourd&#8217;hui, les dessins animés pourraient être nocifs pour les enfants. Les écrans sont déjà mis en cause dans l&#8217;augmentation du nombre d&#8217;enfants en surpoids. Mais les conséquences sont plus nombreuses. En effet, d&#8217;après une étude de Santé Publique France, regarder les écrans le matin avant l&#8217;école serait lié aux troubles du langage. Ainsi, un enfant amateur de télévision, qui ne discuterait pas de leur contenu avec ses parents, aurait un risque 6 fois plus élevé de présenter un trouble primaire du langage. Ce trouble touche 4 à 6% des enfants en France. Il existe sous différentes formes et sévérités. Un retard simple peu être rattrapé ultérieurement alors que la dysphasie du développement peut provoquer des dommages permanents. L&#8217;étude n&#8217;établit pas les causes directes entre les facteurs. Néanmoins elle affirme bien l&#8217;impact de l&#8217;écran. « L&#8217;exposition aux écrans dès le matin épuise l&#8217;attention de l&#8217;enfant, qui se retrouve moins apte aux apprentissages pour le reste de la journée ». De plus, l&#8217;étude prend en compte l&#8217;impact des intéractions familiales. En effet, les enfants qui ne discutent pas du contenu des écrans avec leurs parents sont plus sujets à développer des troubles du langage. La difficulté pour les parents est de contrôler les images. Entre les smartphones, la télé et les jeux vidéos, les sources d&#8217;image sont très diverses. Il est donc nécessaire de protéger les enfants, d&#8217;en discuter et de ne pas les laisser s&#8217;isoler derrière un écran.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/les-ecrans-le-matin-sont-a-lorigine-de-troubles-du-langage/">Les écrans le matin seraient nocifs pour les enfants</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/les-ecrans-le-matin-sont-a-lorigine-de-troubles-du-langage/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le froid hivernal, un ami pour votre corps et votre santé</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/le-froid-hivernal-un-ami-pour-votre-corps-et-votre-sante/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-froid-hivernal-un-ami-pour-votre-corps-et-votre-sante</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/le-froid-hivernal-un-ami-pour-votre-corps-et-votre-sante/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 19 Jan 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1471</guid>

					<description><![CDATA[<p>On ignore souvent que le froid de l&#8217;hiver a aussi un effet bénéfique pour notre corps et notre santé. En cas de températures basses, notre corps met en place différentes réponses pour conserver la chaleur corporelle. On peut aisément ressentir cette réaction physiologique. Les dents qui claquent, les frissons ou encore la chair de poule, sont des réflexes qui nous permettent de garder notre corps autour de 37°C. Bien évidemment, les virus comme celui de la grippe sont bien plus virulents durant les périodes de faibles température. Mais le froid a aussi des bienfaits pour notre corps. Tout d&#8217;abord, notre organisme consomme plus de calories. La régulation de la température interne est très consommatrice d&#8217;énergie. Des études ont démontré que durant l&#8217;hiver, l&#8217;organisme puisait plus dans les réserves de graisse pour subvenir à ses besoins calorifiques. Pratiquer une activité physique par temps froid, vous permettra donc de perdre plus de graisse que par beau temps. Toujours dans le cadre de l&#8217;activité physique, le froid permettrait aussi d&#8217;améliorer l&#8217;endurance. C&#8217;est une étude américaine réalisée sur un groupe de marathoniens qui est arrivée à cette conclusion. D&#8217;après les chercheurs, la température idéale pour la pratique de l&#8217;activité physique se trouve entre 5 et 10°C. Cependant dans ces conditions il faut tout de même avoir un équipement adapté.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/le-froid-hivernal-un-ami-pour-votre-corps-et-votre-sante/">Le froid hivernal, un ami pour votre corps et votre santé</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/le-froid-hivernal-un-ami-pour-votre-corps-et-votre-sante/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La grippe saisonnière, la campagne de vaccination est lancée</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/la-grippe-saisonniere-la-campagne-de-vaccination-est-lance/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-grippe-saisonniere-la-campagne-de-vaccination-est-lance</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/la-grippe-saisonniere-la-campagne-de-vaccination-est-lance/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 25 Dec 2019 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1183</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis le 15 Octobre, le ministère de la santé a lancé la campagne de vaccination contre la grippe saisonnière 2019-2020. L&#8217;année dernière, l&#8217;épidémie avait duré de début Janvier à fin Février. Une période particulièrement courte mais néanmoins sévère. En effet, c&#8217;est 8100 décès qui ont été imputé au virus de la grippe cette année. On a pu compter également 1800 cas graves admis en réanimation. Nous connaissons tous les symptômes classiques de la grippe : Une fièvre à plus de 39°C Un état de fatigue important Des courbatures Des maux de tête Une toux sèche Il faut savoir que le virus peut être transmis de différentes manières. Comme on le sait, il est possible d&#8217;attraper le virus si une personne contaminée éternue à côté de nous. On dit alors que le virus se transmet par voie aérienne. Il faut également éviter de serrer la main à un malade de la grippe. Dans ce cas la contagion est dite par contact rapproché. Mais ce que l&#8217;on ignore souvent, c&#8217;est qu&#8217;un objet touché par un malade reste vecteur de transmission durant un temps. C&#8217;est pourquoi, le ministère conseille de se laver régulièrement les mains en période d&#8217;épidémie. C&#8217;est un geste simple qui limite fortement la propagation du virus. Pour les personnes les plus à risque la vaccination contre le virus de la grippe est fortement conseillée. Après une première année d&#8217;expérimentation dans certaines régions françaises, toutes les pharmacies peuvent proposer de vacciner leurs clients. Le ministère espère ainsi augmenter le taux de vaccination dans le pays pour limiter les dégâts de la grippe saisonnière.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/la-grippe-saisonniere-la-campagne-de-vaccination-est-lance/">La grippe saisonnière, la campagne de vaccination est lancée</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/la-grippe-saisonniere-la-campagne-de-vaccination-est-lance/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Consommation de café et impact sur la santé</title>
		<link>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/consommation-de-cafe-et-impact-sur-la-sante/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=consommation-de-cafe-et-impact-sur-la-sante</link>
					<comments>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/consommation-de-cafe-et-impact-sur-la-sante/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Nov 2019 14:00:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1048</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le café est la boisson la plus consommée en France, derrière l&#8217;eau. Près de 90% de la population est adepte du café. C&#8217;est pourquoi la France importe plus de 300 000 tonnes de grains chaque année. Mais cette consommation de café a-t-elle un impact sur la santé ? D&#8217;un point de vue bénéfices, selon une étude du magazine JAMA, le café allongerait l&#8217;espérance de vie peu importe le nombre de tasses bues dans la journée. Il permettrait notamment de prévenir de plusieurs maladies comme : le diabète de type 2. Une consommation de 2 tasses par jour réduit les risques. certains cancers. D&#8217;après le Dr Astrid Nehlig, directrice de recherche à l&#8217;Inserm «les effets du café divergent selon les cancers. Dans certains cas, le café n’a aucun effet, mais dans d’autres, il est protecteur. Il n’y a pas de cas où le café est un facteur aggravant le risque de développer un cancer». Les maladies neurodégénératives. Les consommateurs auraient 25% de risques en moins de développer une maladie de ce type. La caféine serait à l&#8217;origine de la protection contre les maladies neurodégénératives tandis que les antioxydants sont bénéfiques pour tout le reste du corps. Il est toutefois conseillé de ne pas consommer plus de 500mg de caféine par jours (pas plus de 4 tasses). Ajouter du sucre est fortement déconseillé. En effet, sans sucre, le café est peu calorique (moins de 2 calories par tasse). Le café peut augmenter les risques chez les personnes souffrant déjà de maladies cardiovasculaires, la caféine influant sur le rythme cardiaque En conclusion, la consommation de café semble avoir un impact sur la santé, avec plus de points positifs que négatifs. Comme souvent, c&#8217;est la quantité qui va faire varier les effets. C&#8217;est pourquoi cette boisson reste à savourer avec modération.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/consommation-de-cafe-et-impact-sur-la-sante/">Consommation de café et impact sur la santé</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/consommation-de-cafe-et-impact-sur-la-sante/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le mal de dos, statistiques et solutions</title>
		<link>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/mal-de-dos-statistiques-solutions/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=mal-de-dos-statistiques-solutions</link>
					<comments>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/mal-de-dos-statistiques-solutions/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Oct 2019 13:00:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=744</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le mal de dos se développe tandis que les solutions manquent, au point que ses statistiques inquiètent. En effet, entre 20 et 90 ans, les trois quarts des français souffriront au moins une fois de maux de dos. Le vieillissement de la population, la sédentarisation ou les accidents de travail sont à l&#8217;origine de ce chiffre important. Ainsi, la lombalgie est la première maladie professionnelle et représente un arrêt de travail sur 5. Elle devient un enjeu de santé publique majeur puisqu&#8217;elle coûte plus d&#8217;un milliard d&#8217;euros à la sécurité sociale. Pour prévenir le mal de dos et changer les statistiques, quelques solutions simples peuvent être mis en place. Il faut notamment faire attention à sa posture au quotidien et éviter de rester assis. En effet, la sédentarité provoque un affaiblissement des muscles. La pratique du sport et notamment des exercices de renforcement peut raffermir les muscles. Opter pour une alimentation saine est également une solution pour éviter un surpoids qui accélère la dégénérescence des disques lombaires. En cas de mal de dos les gestes à effectuer sont : Appliquer une source chaude (bouillotte par exemple) pour détendre les muscles. Masser la zone douloureuse avec une balle de tennis. Faire des étirements. Si les maux persistent, il est important de consulter un médecin.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/mal-de-dos-statistiques-solutions/">Le mal de dos, statistiques et solutions</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/mal-de-dos-statistiques-solutions/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Calculer son IMC pour surveiller sa corpulence.</title>
		<link>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/calculer-son-imc/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=calculer-son-imc</link>
					<comments>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/calculer-son-imc/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 07 Sep 2019 13:00:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=568</guid>

					<description><![CDATA[<p>En France, près de 15% de la population est obèse. Un surpoids peut être à l&#8217;origine de maladies cardiovasculaires ou de troubles des muscles et du squelette. Il peut également entrainer certains cancers. C&#8217;est pourquoi il est important de surveiller sa corpulence. Calculer son IMC peut être une bonne manière d&#8217;effectuer ce suivi. Il s&#8217;agit de la méthode la plus simple pour se situer. Le calcul est simple : Il faut ensuite interpréter ce résultat. Pour cela, on utilise une table de valeurs. Le principe est, bien entendu, de se situer dans la zone verte. Ce calcul ne fonctionne que pour les adultes. Il est toutefois possible de calculer l&#8217;IMC pour les enfants de moins de 18 ans. En France, près d&#8217;un enfant sur 6 est en surpoids. La maigreur est également à surveiller puisque 20% des 11-14 ans ont un IMC inférieur à la normale. Il est toutefois intéressant de noter que ce calcul ne fonctionne pas pour les sportifs de haut niveau. En effet, ils développent une musculature qui augmente significativement ce rapport Poids/Taille, sans qu&#8217;ils ne soient pour autant en mauvaise santé. Calculer son IMC est un bon moyen, particulièrement simple, de se rendre compte s&#8217;il est nécessaire de modifier son alimentation ou son mode de vie. Une mauvaise alimentation est responsable d&#8217;un décès sur 5.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/calculer-son-imc/">Calculer son IMC pour surveiller sa corpulence.</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/calculer-son-imc/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Alerte canicule, prenez soin de vous</title>
		<link>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/alerte-canicule-prenez-soin-de-vous/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=alerte-canicule-prenez-soin-de-vous</link>
					<comments>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/alerte-canicule-prenez-soin-de-vous/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 15 Jul 2019 12:46:53 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=374</guid>

					<description><![CDATA[<p>Alors que les températures atteignent des niveaux records, le danger est de plus en plus important. Les 40°C ont été largement dépassés dans de nombreux départements de France. L’état a donc logiquement mis en place l&#8217;alerte canicule. Rappelons qu&#8217;en 2003 la chaleur était à l&#8217;origine de plus de 19000 morts. Pour éviter que ce scénario ce renouvelle, plusieurs mesures ont été prises. Bien que les personnes âgées et les enfants soient les plus impactés, quelques règles de base sont à connaître pour tous. En cette période d&#8217;alerte canicule, voici quelques comportements à éviter pour se protéger de la chaleur. Évitez de boire de l’eau glacée car elle est trop violente pour l’organisme et peu agréable à ingérer. Évitez de boire de la bière car l’alcool déshydrate l’organisme et n’aide pas à la régulation thermique. Essayez de manger convenablement pour&#160;que votre corps ne s’affaiblisse pas malgré le manque d’appétit lié à la chaleur Évitez de mettre la climatisation de la voiture trop fort, car cela perturbe le système de régulation thermique du corps qui est soumis à de fortes variations de températures. Pourquoi ne pas profiter de cette alerte canicule pour se reposer un peu à l&#8217;ombre et (re)voir l&#8217;interview de Jean-Louis Lefèvre ?</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/alerte-canicule-prenez-soin-de-vous/">Alerte canicule, prenez soin de vous</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/alerte-canicule-prenez-soin-de-vous/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Et si la petite bête tuait la grosse ?</title>
		<link>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/ce-nest-pas-la-petite-bete-qui-va-tuer-la-grosse%e2%80%82/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ce-nest-pas-la-petite-bete-qui-va-tuer-la-grosse%25e2%2580%2582</link>
					<comments>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/ce-nest-pas-la-petite-bete-qui-va-tuer-la-grosse%e2%80%82/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Jun 2019 16:36:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=341</guid>

					<description><![CDATA[<p>L’animal le plus meurtrier sur Terre n’est pas forcément celui que l’on croit. Il cause chaque année 725&#160;000 morts à travers le monde, c’est le moustique. Il est le vecteur de nombreuses maladies comme la malaria, la dengue et bien d’autres. Il&#160;aurait causé la mort de près de la moitié des 110 milliards d’êtres humains qui ont existé&#160;sur Terre.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/ce-nest-pas-la-petite-bete-qui-va-tuer-la-grosse%e2%80%82/">Et si la petite bête tuait la grosse ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/ce-nest-pas-la-petite-bete-qui-va-tuer-la-grosse%e2%80%82/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
