<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Louis Reynouard &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/author/webmasterapleb/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Mon, 25 Nov 2019 10:08:41 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Louis Reynouard &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Ateliers Biomédicaux #2 &#8211;  EFOR rend visite aux élèves ingénieur à Polytech Lyon!</title>
		<link>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-2-efor-rend-visite-aux-eleves-ingenieur-a-polytech-lyon/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ateliers-biomedicaux-2-efor-rend-visite-aux-eleves-ingenieur-a-polytech-lyon</link>
					<comments>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-2-efor-rend-visite-aux-eleves-ingenieur-a-polytech-lyon/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Aug 2019 17:42:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[L'apleb se bouge et part à votre rencontre]]></category>
		<category><![CDATA[Retour sur les ateliers bio!]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=411</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le Jeudi 23 Mai 2019, l’entreprise Efor est venue à la rencontre des élèves ingénieurs de Polytech Lyon dans le cadre des Ateliers Biomédicaux. Pour nous faire découvrir les métiers du consulting, nous avons donc rencontré :&#160; Sofia Mehnana : responsable d’activité spécialité Healthcare Julie Elbracht : chargée RH &#38; relations écoles&#160; Eloïse Bille : chargée recrutement &#38; fonction support pôle Healthcare Antoine Follana : responsable d’activité spécialité Engineering Estelle Jellad : élève ingénieure biomédical en stage de fin d’étude Les étudiants ont pu découvrir, grâce à Efor, ce qu’était une société de conseil. Pour cela, 2 ateliers interactifs de mise en situation nous ont été proposés : L’un nous mettant dans la peau d’un ingénieur lors d’un entretien d’embauche L’autre dans celle d’un responsable d’activité Efor, cherchant à recueillir les besoins clients. Nous tenons donc à remercier les intervenants d’Efor pour le temps qu’ils nous ont accordé et le savoir-faire qu&#8217;ils nous ont transmis. Nous remercions également les étudiants présents qui se sont prêtés au jeu lors de cet atelier ainsi que Polytech Lyon pour les locaux. Concluons en souhaitant que l’atelier Efor et Polytech Lyon ait un bel avenir! Les ateliers bio vous invitent également à découvrir les interviews de professionnels, réalisées tout au long de l’année 2019! Pour en savoir plus sur efor ou le consulting médical , n’hésitez pas à visiter leur site !</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-2-efor-rend-visite-aux-eleves-ingenieur-a-polytech-lyon/">Ateliers Biomédicaux #2 &#8211;  EFOR rend visite aux élèves ingénieur à Polytech Lyon!</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-2-efor-rend-visite-aux-eleves-ingenieur-a-polytech-lyon/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ateliers Biomédicaux #1 &#8211; Philips s&#8217;invite à Polytech Lyon en Biomédical!</title>
		<link>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/philips-s-invite-a-polytech-lyon/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=philips-s-invite-a-polytech-lyon</link>
					<comments>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/philips-s-invite-a-polytech-lyon/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Aug 2019 17:31:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[L'apleb se bouge et part à votre rencontre]]></category>
		<category><![CDATA[Retour sur les ateliers bio!]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=398</guid>

					<description><![CDATA[<p>Jeudi 02 Mai 2019 les élèves ingénieurs de la filière génie biomédical de Polytech Lyon ont pu rencontrer l’entreprise Philips. La présentation fut cindée en deux parties. Une première concernant la branche CT représentée par Messieurs Julien Moreau et Jérome Prat, respectivement Directeur des Opérations et Spécialiste développement ventes CT . Puis dans un second temps la présentaion de l&#8217;échographie rep Madame Marie-Françoise Locard Sales Application Specialist US. Les étudiants ont pu découvrir Philips, multinationale qui s’est dédiée à la santé. L&#8217;accent fut mis sur la volonté de transformer l’healthcare en human care, en mettant le patient et son bien-être au centre de leurs démarches innovantes. La demi-journée s’est animée autour de deux ateliers : &#160;&#160;&#160; Marketing-Scanner avec la présentation des dernières innovations dans le domaine. Cette dernière concernait le virage engagé dans la redéfinition des standards de la prise en charge patient. Ingénieur d’application UltraSon avec la présentation du métier d’Ingénieur d&#8217;Application. Cette présentation se fit au travers des produits Philips. Etait également présente une partie pratique sur Echographe, qui ravit les étudiants.&#160; Nous remercions les intervenants d’avoir pris de leur temps pour faire découvrir aux élèves leur métier, leur entreprise et leur vision du monde biomédical. De même, nous remercions les élèves ingénieurs présents pour s&#8217;être prêtés au jeu avec enthousiasme à cet atelier. Nous remercions également l&#8217;école de Polytech Lyon de nous avoir permis de faire cette intervention au sein de leurs locaux. En espérant que l&#8217;association Philips et Polytech Lyon ainsi que cette atelier aient un grand avenir! Les ateliers bio vous invitent également à découvrir les interviews de professionnels, réalisées tout au long de l&#8217;année 2019! Pour en savoir plus sur Philips, n&#8217;hésitez pas à visiter le site de la branche Healthcare!</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/philips-s-invite-a-polytech-lyon/">Ateliers Biomédicaux #1 &#8211; Philips s&rsquo;invite à Polytech Lyon en Biomédical!</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/philips-s-invite-a-polytech-lyon/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>« La terre a 4 milliards d’années de R&#038;D, et nous ? »  By Jean-Louis Lefèvre</title>
		<link>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/la-terre-a-4-milliards-dannees-de-rd-et-nous-by-jean-louis-lefevre/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-terre-a-4-milliards-dannees-de-rd-et-nous-by-jean-louis-lefevre</link>
					<comments>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/la-terre-a-4-milliards-dannees-de-rd-et-nous-by-jean-louis-lefevre/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Jun 2019 16:50:53 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Interviews de professionnels]]></category>
		<category><![CDATA[L'apleb se bouge et part à votre rencontre]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=346</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nous avons le plaisir de vous partager notre première interview de professionnel! Ce format est destiné à faire connaître le parcours et les différents métiers rencontrés dans le cursus d’un ingénieur, cela par le biais de différents professionnels, nous offrant de leur temps, pour répondre à nos questions. Le premier s’étant livré à cette expérience n’est autre que Monsieur Jean Louis Lefevre, enseignant emblématique de l’école depuis de nombreuses années, avec un parcours des plus intéressants à partager !&#160; En vous souhaitant un bon visionnage. Nous attendons vos retours dans les commentaires avec impatience !</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/la-terre-a-4-milliards-dannees-de-rd-et-nous-by-jean-louis-lefevre/">« La terre a 4 milliards d’années de R&#038;D, et nous ? »  By Jean-Louis Lefèvre</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/la-terre-a-4-milliards-dannees-de-rd-et-nous-by-jean-louis-lefevre/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bluetooth et vikings,vous voyez le rapport?</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/bluetooth-et-vikingvous-voyez-le-rapport/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=bluetooth-et-vikingvous-voyez-le-rapport</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/bluetooth-et-vikingvous-voyez-le-rapport/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Jun 2019 15:38:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=320</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le nom de la technologie «&#160;Bluetooth&#160;» est en rapport est un clin d’œil aux vikings du Danemark du Xème siècle. En effet, leur roi Harald Blatand (ou Harold Bluetooth en anglais) a permis l’unification de plusieurs régions du Danemark de la Suède et de la Norvège. Ce nom est donc un clin d’œil pour une technologie permettant de relier plusieurs appareils électroniques ensemble. Le logo du «&#160;Bluetooth&#160;» se compose d&#8217;ailleurs des lettres H et B de l’alphabet runique danois. Cliquez-ici pour plus d&#8217;information sur Harald Blatand ! La technologie et la médecine d&#8217;aujourd&#8217;hui sont souvent liées directement au passé. Les Égyptiens étaient très développés et utilisaient déjà des prothèses dentaires !</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/bluetooth-et-vikingvous-voyez-le-rapport/">Bluetooth et vikings,vous voyez le rapport?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/bluetooth-et-vikingvous-voyez-le-rapport/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Patients roux et anesthésie, toute une histoire&#8230;</title>
		<link>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/les-patients-roux-moins-sensibles-a-l-anesthesie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-patients-roux-moins-sensibles-a-l-anesthesie</link>
					<comments>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/les-patients-roux-moins-sensibles-a-l-anesthesie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 15 May 2019 18:01:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=185</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les patients roux seraient moins sensibles à l&#8217;anesthésie. En effet, d’après une étude de l’Université de Louisville, le faible taux de mélanine produit entraînerait l’augmentation d’une hormone stimulant les centres de la douleur. D’après cette étude, les personnes rousses nécessiteraient 20% d’anesthésiants en plus que pour les personnes blondes ou brunes. Cliquez ici pour en savoir plus! Retrouvez plus de faits étonnants dans notre Rubrique de l&#8217;insolite</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/les-patients-roux-moins-sensibles-a-l-anesthesie/">Patients roux et anesthésie, toute une histoire&#8230;</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/les-patients-roux-moins-sensibles-a-l-anesthesie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La lumière bleue, un mythe pour effrayer ou une réalité dangereuse ?</title>
		<link>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/la-lumiere-bleue-mythes-vs-realite/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-lumiere-bleue-mythes-vs-realite</link>
					<comments>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/la-lumiere-bleue-mythes-vs-realite/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 May 2019 17:53:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=176</guid>

					<description><![CDATA[<p>La lumière bleue, entre effets bénéfiques et dangers Pour certains, la lumière bleue est un mythe destiné à effrayer les utilisateurs d&#8217;écrans alors que de nombreuses études tirent la sonnette d&#8217;alarme sur une réalité dangereuse. La lumière bleue peut provenir de la lumière naturelle (Soleil) ou même artificielle (écrans, LED…). Elle possède quelques effets bénéfiques puisqu’elle augmente le sentiment de bonne humeur et favorise la vigilance. Cependant, elle peut diminuer la production de la mélatonine (hormone du sommeil) qui régule nos cycles biologiques. De plus, d’après l’American Macular Degeneration Foundation (AMDF), ce type de lumière semble accélérer la dégénérescence maculaire liée à l’âge (DLMA). En effet, la lumière bleue entrainerait une cascade de réactions chimiques qui aboutirait à la destruction de la rétine. Ces cellules ne se régénérant pas, la lumière bleue précipite donc la perte de la vue. Les chercheurs précisent que ce phénomène est bien inhérent à la lumière bleue et qu’il n’apparaît pas pour les autres longueurs d’onde du spectre. Nous vous recommandons la vidéo ci-dessous pour en apprendre davantage! Un mythe uniquement marketing ? Cependant, la psychose autour de la lumière bleue peut être grandement exagérée. En effet, les industriels ont senti tout le potentiel autour de ce sujet et les filtres anti-lumière bleue représentent un marché florissant. Les équipes marketing utilisent donc toute une stratégie de communication autour des écrans pour rendre leur produit indispensable. Il faut donc garder à l&#8217;esprit que c&#8217;est une quantité très importante qui peut provoquer de réels dommages. La lumière bleue n&#8217;a donc pas fini de faire parler d&#8217;elle, entre mythe et réalité&#8230; Des études sont encore en cours et seule une observation à long terme permettra de tirer de réelles conclusions. Les soins des yeux représentent un domaine très novateur. En effet, de nouvelles innovations investissent sans arrêt le marché. Entre la rétine artificielle pour aider les aveugles à recouvrer la vue et les gouttes pour soigner la myopie, la prise en charge des maladies touchant les yeux sera de mieux en mieux performante.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/la-lumiere-bleue-mythes-vs-realite/">La lumière bleue, un mythe pour effrayer ou une réalité dangereuse ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/la-lumiere-bleue-mythes-vs-realite/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bienvenue sur le site de l&#8217;Association de Polytech Lyon des Élèves en Biomédical (Apleb)!!</title>
		<link>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/association-de-polytech-lyon-apleb/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=association-de-polytech-lyon-apleb</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 09 May 2019 18:04:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[L'apleb se bouge et part à votre rencontre]]></category>
		<category><![CDATA[Mieux nous connaître]]></category>
		<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1</guid>

					<description><![CDATA[<p>Bienvenue sur notre site de l&#8217;association biomédical de Polytech Lyon: l&#8217;APLEB ! Vous retrouverez ici l&#8217;ensemble des activités et productions des différents projets des dernières années. Si vous avez raté une publication ou une newsletter, pas de panique! Une grande partie de nos production se trouvent ici! Laissez vous tenter par les derniers articles de la Minute Biomed ou encore par les interviews rafraichissantes des ateliers biomédicaux!Mais avant de se lancer à 100% dans la découverte de nos projets, laissez nous vous dire quelques mots à propos de notre association. L&#8217;APLEB, qu&#8217;est ce que c&#8217;est?? L&#8217;APLEB est l&#8217;association qui permet aux étudiants de la filière génie biomédical (la célèbre filière « GBM ») de Polytech Lyon de s&#8217;exprimer. Cette expression passe par de nombreux projets ambitieux ! Se développant au fil des années, ils offrent aux élèves ingénieurs une grande ouverture vers le monde biomédical. Vous pouvez retrouvez dans un premier temps ci-dessous, la promotion de Génie Biomédical actuellement en charge de l&#8217;APLEB: Dans un but d&#8217;efficacité, cette promotion s&#8217;est repartie, en février dernier, au sein des différents projet de l&#8217;APLEB. Au nombre de 6, ces projets permettent de maintenir une veille technologique importante. Cela est rendu possible via notamment le développement de relations particulières avec les entreprises grâce au projet des Ateliers Biomédicaux. Au sein de leur onglet, dans le coin supérieur droit, nous vous proposons nos ressentis sur les interventions de professionnels de cette année. Nous vous recommandons également vivement de consulter les interviews décalée de certains professionnels du biomédical! En parallèle à cela, le Ptit Biomed et la Minute Biomed vous permettent de suivre les dernières nouveautés biomédical. En vous proposant différents ouvrages de veille technologique, si importante dans notre formation, ces projets s&#8217;occupe pour vous du suivi des dernières sorties et vous informe régulièrement sur les progrès de la médecine. Grâce au projet du site internet de l’APLEB, ces différentes production restent accessibles pour vous en tout temps! Enfin, le projet Objet Co’ nous permet d’assurer un contact avec les élèves de 3ème année en les formant au prototypage de dispositifs médicaux. Cette formation intervient lors des projets de filière de 3ème année et consiste en la gestion complète d&#8217;un projet technique. Étude de faisabilité, formation à de nouvelles techniques, découverte de nouveaux software etc.. Et comment en apprendre un peu plus sur l&#8217;APLEB? Cette plateforme se propose d&#8217;être la vitrine de l&#8217;ensemble des projets de L&#8217;APLEB, et de faire partager la dynamique de groupe qui nous permet à tous de s&#8217;épanouir et de faire rayonner notre filière. Vous retrouverez donc ici l&#8217;ensemble des productions, actuelles ou passées, de notre associations. L&#8217;ensemble de notre contenu étant régulièrement mis à jour avec nos dernières productions!!Pour toutes questions ou demande de renseignement, vous pouvez nous laisser en commentaire en bas de cet article ou nous contacter à contact@apleb.fr !Bonne visite!</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/association-de-polytech-lyon-apleb/">Bienvenue sur le site de l&rsquo;Association de Polytech Lyon des Élèves en Biomédical (Apleb)!!</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La réalité virtuelle, un nouvel outil viable pour la rééducation ?</title>
		<link>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/la-realite-virtuelle-un-nouvel-outil-viable-pour-la-reeducation/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-realite-virtuelle-un-nouvel-outil-viable-pour-la-reeducation</link>
					<comments>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/la-realite-virtuelle-un-nouvel-outil-viable-pour-la-reeducation/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 03 May 2019 16:43:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[E-santé et les nouvelles tendances de l'intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Minute Mai 2019]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=144</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le premier casque de réalité virtuelle (VR) a été conçu en 1970 à l’université de l’Utah. Cependant, cette technologie s’est réellement démocratisée à partir de 2015/16 avec les sorties du Samsung Gear VR et de l’Oculus Rift. Bien que les applications semblent illimitées (divertissement, jeux vidéo, tourisme), la VR peine à s’imposer pleinement dans le milieu médical. Ce marché restant très ouvert de nombreuses start-ups essaient de développer cette technologie. Pour cela, les nombreuses possibilités d&#8217;aides de la réalité virtuelle à la rééducation sont une réelle mine d&#8217;or! De nouvelles possibilités de soins La jeune société XRHealth est la première entreprise médicale certifiée VR (“Certified Virtual Reality (VR) Medical Company to develop FDA/CE Registered Medical Applications”). Elle propose donc des outils possédant le marquage CE. XRHealth développe des casques de VR dans le but de faciliter la rééducation à l’aide d’exercices ludiques. Cette technologie sera très utile pour remobiliser les épaules, faire travailler les cervicales et toutes les articulations en générale. Nous pouvons cependant ajouter d&#8217;autres fonctionnalités comme l&#8217;évaluation des réflexes ou la proposition d&#8217;un moment de détente. Le praticien bénéficie d’un portail qui va lui permettre de programmer les exercices, de sauvegarder les résultats et ainsi constater les améliorations de ses patients. Les applications et les bienfaits sont donc nombreux mais le prix de l’abonnement, entre 99$ et 999$ par mois selon les options choisies, est un réel frein à la démocratisation de cette technologie. Retrouvez plus d’information sur XRHealth ici. Créée en 2015, l’entreprise KineQuantum propose le même type de solution, en insistant sur les aspects personnalisables et ludiques de cette technologie. Elle présente également toute la démarche scientifique nécessaire à la confection d’une telle solution. La conception des exercices, se fait en coordination entre l’équipe de développeurs, une communauté de kinésithérapeutes et un comité scientifique pluridisciplinaire. Le but est de cibler les mouvements spécifiques utiles aux praticiens pour les différentes rééducations, puis de trouver une manière de l’intégrer dans un exercice ludique. La sensation de douleur diminue de 50% à 80% lors d’un jeu. N&#8217;hésitez pas à en apprendre plus sur KineQuantum Enfin, avec l&#8217;évolution de l&#8217;intelligence artificielle, de nouvelles méthodes de soins arrivent à l&#8217;hôpital, comme expliqué dans notre article sur lojelis. Vincent Jouvenne</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/la-realite-virtuelle-un-nouvel-outil-viable-pour-la-reeducation/">La réalité virtuelle, un nouvel outil viable pour la rééducation ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/la-realite-virtuelle-un-nouvel-outil-viable-pour-la-reeducation/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Et si la greffe d&#8217;un organe imprimé représentait le futur de la transplantation?</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/mai-2019/des-organes-imprimes-en-3d-le-futur-de-la-greffe/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=des-organes-imprimes-en-3d-le-futur-de-la-greffe</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/mai-2019/des-organes-imprimes-en-3d-le-futur-de-la-greffe/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 02 May 2019 17:45:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Minute Mai 2019]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=170</guid>

					<description><![CDATA[<p>Cette année, le domaine de la greffe cardiaque a connu une véritable révolution . Des scientifiques israéliens ont en effet mis au point un prototype de cœur imprimé en 3D. De la taille d’une cerise, ce cœur est entièrement créé à partir de cellules du patient. Il est donc totalement compatible avec le receveur. La greffe de cet organe imprimé ne présente aucun rejet représentant 10% des causes de décès suite à une greffe cardiaque. Le taux de survie à un an des greffés est supérieur à 75%, démontrant tous le chemin encore à parcourir. De plus, cette innovation peut pallier le manque de dons. En effet, d’après le rapport médical et scientifique du prélèvement et de la greffe en France, il y aurait deux malades pour un seul greffon disponible. Alors, greffe et organe imprimé, cocktail gagnant pour la transplantation de demain? Imprimer un coeur, vraiment? Ce cœur, imprimé en 3D, est composé de tissus du patient, de valves d’artères et de tout un réseau sanguin. Cependant, la taille du système pose un problème puisqu’il est impossible d’envisager de vivre avec un greffon aussi petit. Ainsi, les essais cliniques sur l’Homme pour cette technologie ne devraient débuter que dans une dizaine d’années. Le docteur Tal Dvir, qui dirige les recherches à la faculté de sciences de la vie de l’université de Tel-Aviv, se veut optimiste sur la finalité de ce projet. «&#160;Ce que je peux imaginer, c’est que dans 10 ans il y aura des imprimantes 3D dans les hôpitaux, que ces imprimantes imprimeront des organes pour les patients&#160;». Ce projet révèle également l’importance de l’impression 3D, qui dans l’avenir, sera une solution majeure pour les greffes et transplantations des patients. Retrouvez plus d&#8217;informations sur l&#8217;équipe du docteur Tal Dvir ici. Cependant, l&#8217;impression 3D d&#8217;organe n&#8217;est pas la seule utilisation de cette technologie. Comme nous vous l&#8217;expliquons dans cet article, elle peux également permettre la cicatrisation de certaines lésions!Thomas Ravet</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/mai-2019/des-organes-imprimes-en-3d-le-futur-de-la-greffe/">Et si la greffe d&rsquo;un organe imprimé représentait le futur de la transplantation?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/mai-2019/des-organes-imprimes-en-3d-le-futur-de-la-greffe/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Prévenir et traiter les cancers via l’analyse des données génomiques</title>
		<link>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/prevenir-et-traiter-les-cancers-via-lanalyse-des-donnees-genomiques/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=prevenir-et-traiter-les-cancers-via-lanalyse-des-donnees-genomiques</link>
					<comments>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/prevenir-et-traiter-les-cancers-via-lanalyse-des-donnees-genomiques/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 May 2019 17:59:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[E-santé et les nouvelles tendances de l'intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Minute Mai 2019]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=181</guid>

					<description><![CDATA[<p>Fondée en 2017, SeqOne est une startup montpelliéraine qui a mis en place une plateforme d’analyse de données génomiques. Conçu pour des applications cliniques, cet outil d’analyse génomique aide à prévenir et traiter cancers et autres maladies rares. L’objectif de cette jeune entreprise est de proposer des moyens d’analyses efficaces et de gérer d’importants volumes de données médicales. Et si prévenir et traiter les cancers n&#8217;était plus si compliqué? L&#8217;innovation Seqone La solution proposée par SeqOne aide à trier les données issues du séquençage du génome. En effet, seule une infime fraction du patrimoine génétique sera pertinente dans le cadre du traitement du cancer. Les informations apportées par le génome pour les traitements du cancer sont capitales dans l’établissement d’un diagnostic et de la stratégie de soins. La startup se montre innovante en utilisant l’intelligence artificielle afin de réduire les délais et les coûts importants induits par l’interprétation des données. Ces derniers coûtant en effet plus cher que le séquençage lui-même. Leur application, fruit de cinq années de recherches en partenariat avec l’IRMB (Institut de médecine régénératrice et de biothérapie) est actuellement exploitée dans cinq CHU et trois laboratoires d’analyses privés en France. Plusieurs CHU ont décidé de suivre cet exemple et de la tester. Nous sommes donc sur une technologie en pleine expansion! Cette dernière cherchant à se développer via l&#8217;amélioration de la plateforme d’analyse et la qualité des interprétations. Nul doute que l’intelligence artificielle et le traitement des données sont les grandes sources d’inspiration pour les innovations à venir. Elles sont surement la clé d’une prochaine révolution du monde biomédical. N&#8217;hésitez pas à visiter le site officiel de SeqOne pour en apprendre davantage! Si ces technologies vous intéresse, n&#8217;hésitez pas à retrouver notre dernier article sur la rétine artificielle, révolutionant le confort de vie des personnes aveugles ou malvoyante. Vincent Jouvenne</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/prevenir-et-traiter-les-cancers-via-lanalyse-des-donnees-genomiques/">Prévenir et traiter les cancers via l’analyse des données génomiques</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/prevenir-et-traiter-les-cancers-via-lanalyse-des-donnees-genomiques/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
