<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Minute Avril 2020 &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/category/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Mon, 31 Aug 2020 14:13:11 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Minute Avril 2020 &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Quels sont les risques d’une écoute sonore trop élevée ?</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anahita Shafiee]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:13:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1900</guid>

					<description><![CDATA[<p>La mode est aujourd’hui à une écoute sonore trop élevée, entrainant des risques de détérioration de l&#8217;audition. En effet, la détérioration passe par des facteurs intrinsèques telle que la génétique ; et des facteurs extrinsèques telles que les pratiques professionnels ou les loisirs musicaux.&#160; Deux facteurs déterminent le danger : la durée d’exposition et le niveau sonore. En effet, plus le niveau sonore augmente, plus la durée d&#8217;écoute doit être limitée. On évalue aujourd’hui le niveau 85dB(A) comme dangereux pour le système auditif, associé à une durée d&#8217;écoute maximale de 2h. Cependant, la sensation de douleur n&#8217;apparaît qu’à 120 dB(A). Par comparaison, lors d’une conversation normale, le niveau est entre 50 et 60 dB.&#160; Pour d&#8217;évaluer l’audition, on utilise un appareil appelé audiomètre. Le sujet évalué entend des sons à des fréquences et des niveaux d&#8217;intensité différents&#160; à l’aide d’un casque. Il indique à chaque niveau de chaque fréquence s’il entend un son ou non. Le graphique du sujet est ensuite comparé à un graphique d’audition supposé normale. On peut alors évaluer sa perte auditive.&#160; La prévention est le meilleur moyen de lutter contre les conséquences irréversibles que présente le bruit sur l’audition. Le bruit et la musique restent des domaines à explorer en médecine. Pour observer les phénomènes physiques associés à la musique voici une courte vidéo : Anahita Shafiee</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/">Quels sont les risques d’une écoute sonore trop élevée ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/quels-sont-les-risques-dune-ecoute-sonore-trop-elevee/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Une nouvelle façon de faire adhérer les polymères aux surfaces pourrait permettre d&#8217;améliorer les capteurs et les implants biomédicaux.</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anahita Shafiee]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1904</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les polymères ayant une bonne conduction de l’électricité sont très demandés en médecine, notamment pour la détection et l’électrostimulation. La difficulté réside dans leur inhabilité à adhérer à la surface et rester en place malgré l’apparition d’humidité.&#160; La rigidité du matériau utilisé pour les électrodes actuelles est un inconvénient. Elles ne peuvent pas se plier et adhérer durablement à la peau du patient.&#160; Les polymères conducteurs correspondant à la flexibilité de la peau existent, mais jusqu’à présent, ils n’ont pas résisté à l’humidité.&#160; Une équipe d&#8217;ingénieurs du MIT développe une nouvelle méthode pour que le polymère reste intact, même immergé dans l’eau. Leur méthode implique une très fine couche adhésive entre le matériau conducteur et le matériau de support. Bien qu’elle ne fasse que quelques nanomètres d’épaisseur, cette couche pénètre dans le polymère. Elle produit alors une structure protectrice dure et durable. Les chercheurs utilisent un revêtement fait de polyuréthane hydrophile qui est accessible et peu cher. Avant que cette technologie soit déployée au monde biomédical, les chercheurs souhaitent continuer les tests. En effet, ils doivent s’assurer de la durabilité du polymère sur une longue période. Pour en savoir plus, cliquez ici.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/">Une nouvelle façon de faire adhérer les polymères aux surfaces pourrait permettre d&rsquo;améliorer les capteurs et les implants biomédicaux.</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La réalité virtuelle, un outil d&#8217;avenir pour la médecine</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Maëlie Eyraud]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:06:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1809</guid>

					<description><![CDATA[<p>Fin mars, l&#8217;Organisation Mondiale de la Santé a lancé la campagne #PlayApartTogether. Celle-ci a pour but d&#8217;encourager les joueurs de jeux vidéos à jouer en ligne, à distance, pour lutter contre le Covid-19. L&#8217;OMS qui soutient le monde du jeu vidéo ? C&#8217;est assez peu courant. Depuis peu, l&#8217;OMS reconnaît le « trouble du jeu vidéo » comme une addiction de l&#8217;ordre de la pathologie. Pourtant, les multitudes de technologies qu&#8217;offre l&#8217;univers des jeux vidéos est un énorme potentiel pour le domaine de la santé. Un des exemples les plus importants est l&#8217;utilisation de la réalité virtuelle (VR) dans la médecine. Le champ des possibles de la VR est énorme. On peut l&#8217;utiliser pour le soin, la thérapie, le diagnostic, le traitement de patients ou même la formation des soignants. La réalité virtuelle : un nouvel antidouleur De plus en plus d&#8217;établissements utilisent des casques de réalité virtuelle pour apaiser les patients lors de soins douloureux. Par exemple, lors d&#8217;une ponction lombaire, le patient sera plongé dans une situation agréable et apaisante grâce au casque. Pendant ce temps, les soignants réaliseront les soins, tout en administrant moins de produits anesthésiants. En effet, le patient ressent moins de douleur lorsqu&#8217;il est immergé. Les neurosciences ont montré que si la douleur est la remontée de signaux envoyés, depuis des récepteurs jusqu’au cerveau, celui-ci pouvait, en retour, sous l’effet d’autres sollicitations, envoyer des messages réduisant ou inhibant la souffrance. La réalité virtuelle diminuerait l&#8217;anxiété et la souffrance au même titre que l&#8217;hypnose. Cette application de la VR est également utilisée pour soulager des douleurs chroniques, des cancers ou même en post-opératoires. On l&#8217;utilise sur des personnes âgées, des adultes ou même des enfants. La réalité virtuelle utilisée comme thérapie La réalité virtuelle, grâce à ses qualités d&#8217;immersion complète, possède plusieurs atouts pour être utilisée en thérapie. Une des applications est le combat contre les phobies. Plusieurs psychiatres ont développé des programmes de thérapie pour lutter contre les phobies. Le patient se retrouve confronté, de manière graduelle, à l&#8217;objet de sa phobie en toute sécurité, accompagné d&#8217;une aide psychologique. Par exemple, un patient arachnophobe se trouvera assis à une table avec une boite remplie d&#8217;araignées. Il les libérera au rythme qui lui convient. Ce qui lui permet de s&#8217;accoutumer à l&#8217;objet de sa peur, peu à peu. Ces thérapies sont plus rapides qu&#8217;un traitement psychologique classique. La réalité virtuelle est également utilisée pour la lutte contre les dépendances. Accompagnée d&#8217;un programme de désintoxication, la réalité virtuelle permet au patient de se retrouver face à des situations de tentation de rechute. Un fumeur pourra alors se retrouver dans des situations générant l&#8217;envie de fumer comme une ambiance festive ou voir d&#8217;autres fumeurs. Le principe est le même pour les addictions comme l&#8217;alcool ou la drogue. La réalité virtuelle contre les maladies neurodégénératives Plusieurs laboratoires travaillent sur des scénarios en réalité virtuelle qui permettraient un diagnostic précoce de la maladie d&#8217;Alzheimer. L&#8217;exercice consiste à se déplacer dans un labyrinthe virtuel. Les chercheurs espèrent que l’analyse des performances spatio-temporelles des patients permettra de poser un diagnostic fiable, de quantifier l’évolution de la maladie et de proposer un outil thérapeutique pour la ralentir. D&#8217;autres études sont également en cours pour pouvoir diagnostiquer la maladie de Parkison en mesurant l&#8217;activité cérébrale du patient lorsqu&#8217;il réalise diverses tâches en VR. Ici, quelques exemples d&#8217;applications ont été cités, mais on retrouve la réalité virtuelle également dans la rééducation, le traitement du mal de mer, la formation des futurs médecins, le traitement de la dépression et d&#8217;autres maladies mentales … L&#8217;avenir nous montrera sans doute d&#8217;autres applications, nous utilisons pour l&#8217;instant qu&#8217;une petite partie de l&#8217;énorme potentiel de la réalité virtuelle. Rédigé par Maëlie Eyraud</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/">La réalité virtuelle, un outil d&rsquo;avenir pour la médecine</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[COVID 19] Moyens établis face à la demande urgente de respirateurs</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Eda Ekentok]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 18 Aug 2020 10:28:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1870</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis le début d’année 2020, le monde entier fait face à la pandémie du coronavirus et c’est dans ce contexte que beaucoup d’entreprises et d’usines sont mobilisées afin de répondre à cette crise sanitaire et soulager les personnels soignants en équipements biomédicaux face à l’afflux des patients.&#160;Leur objectif, pallier aux différents problèmes logistiques aussi vite que possible ! Pour ce faire, des accords entre les entreprises biomédicales et des usines, principalement du secteur automobile et électronique ont été établis. Ainsi, différentes solutions sont envisagées : Augmentation drastique de la production des respirateurs ; Création de respirateurs à faible technologie ; Formation des personnels soignants ; Réorientation de la production de certains équipements. Réorientation de la production Afin de répondre aux besoins de respirateurs et de soulager les hôpitaux en permettant aux patients d’être ventilés en dehors des services de réanimation, certaines entreprises biomédicales ont choisi de réorienter la production de leurs équipements.C’est le cas de l’entreprise nancéienne SEFAM qui a transformé ses ventilateurs (non invasifs) contre les troubles respiratoires du sommeil pour en faire des appareils d’assistance respiratoire. Pour ce faire, deux modifications essentielles ont été apportées : Ajout d’un filtre à la sortie de la machine pour éviter sa contamination par le patient ; Modification du masque pour permettre une expiration d’air sans coronavirus à travers trois pièces fondamentales : un raccord sans fuite, un filtre bactérien et une fuite de rinçage. Création du Ventilator Training Alliance par Allego et ses partenaires Le hub Ventilateur Training Alliance a été développé par Allego afin de permettre aux professionnels de santé d’avoir accès à la formation à la ventilation. Ce dernier, avec un nombre important de partenaires fabricants de ventilateurs, est disponible gratuitement via une application (sur iOS et Android) et via les navigateurs web et recense des didacticiels vidéo, des manuels d’instructions et d’autres supports de formations. Cette méthode de formation permet ainsi d’être efficace tant au niveau de la formation qu’au niveau temps. En parallèle à ce hub, certains fabricants mettent également en place des webinaires et des e-lives afin de former les professionnels de santé sur l’utilisation de certains de leurs équipements, essentiellement ventilatoires. Cette méthode de formation, tout aussi efficace que le hub, offre l’avantage aux ingénieurs d’application de pouvoir répondre aux questions en direct et de réaliser ainsi des séances de questions-réponses. Projets MUR et OxyGEN Le projet Minimal Universal Respirator (MUR), initié dans le contexte de la crise sanitaire lié au coronavirus, a pour objectif de créer et de fabriquer, en urgence, des respirateurs artificiels peu onéreux et facilement reproductibles. Ces respirateurs non invasifs sont capables de se brancher sur n’importe quelle source d’air suffisamment puissante afin d’assister les patients en détresse respiratoire. Ce projet à visée humaniste met également à disposition en ligne, sous licence libre, les résultats de leur travail afin de les rendre accessible à tous. Toujours dans l’optique de fabriquer des respirateurs peu onéreux et à faible technologie, un autre projet collaboratif nommé OxyGEN a vu le jour. Il propose deux versions de respirateur, l’un disponible pour une production en masse et l’autre disponible à tous ne nécessitant ni formation, ni outils spécialisés. Création d’un consortium en réponse à la demande du gouvernement Le mercredi 22 mars 2020, le président de la république, Emmanuel Macron, a annoncé la création d’un consortium industriel français réunissant Air Liquide, Schneider Electric, Valeo et PSA pour produire 10 000 respirateurs d’ici mi-mai. Ce projet fait également appel à plusieurs autres centaines d’entreprises afin d&#8217;obtenir les composants nécessaires à la production de ces équipements biomédicaux. Air Liquide Medical Systems est l’entreprise coordinatrice de ce projet qui permet de produire deux gammes de respirateur de transport. Cette entreprise s’occupe essentiellement de l’assemblage final et du contrôle qualité des équipements produits.L’assemblage du bloc central des respirateurs produits s’effectue, quant à elle, à Poissy (Yvelines) sous la supervision du groupe PSA.Schneider Electric mobilise son savoir-faire industriel afin de mettre en place des nouvelles lignes de production pour l’assemblage des respirateurs en fournissant le matériel nécessaire. L’entreprise apporte également son soutien à la sécurisation des approvisionnements.Enfin, Valeo se charge de prendre en charge la gestion des fournisseurs et de l’approvisionnement des pièces nécessaires à la production des respirateurs. Valeo met également à disposition ses équipes d’ingénieurs afin d’assurer le support technique, l’organisation nouvelle de la production et de répondre aux besoins spécifiques qui peuvent survenir lors de la production. Ainsi, chaque entreprise apporte ses compétences et ses qualifications afin de mener à bien ce projet et répondre au manque massif de respirateur face à l’afflux des patients atteints du coronavirus.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/">[COVID 19] Moyens établis face à la demande urgente de respirateurs</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/covid-19-moyens-etablis-face-a-la-demande-de-respirateurs/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
