<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Tue, 28 Sep 2021 13:26:59 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Biom&#8217;aide</title>
		<link>/non-classe/biomaide/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=biomaide</link>
					<comments>/non-classe/biomaide/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Aymeric Dolisy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 17:00:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2148</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis sa création en 2019, Biom’aide permet à la filière Génie Biomédicale de Polytech Lyon de développer une branche humanitaire. Effectivement, suite à un partenariat avec l’association Horizon Sahel, les étudiants le souhaitant pourront assister à des sessions d’apprentissage sur des dispositifs médicaux à Vendôme. Le but étant d’envoyer ensuite ces dispositifs, recueillis par Biom’aide et Horizon Sahel, en Afrique, plus précisément au Congo et au Sénégal. Des collectes sont donc réalisées par notre association dans la région Lyonnaise : tout dispositif médical que vous n’utilisez plus, toujours fonctionnel ou qu’il soit à réparer, est accepté ! Biom’aide donne ainsi l’opportunité à certains étudiants de partir avec Horizon Sahel pour aider à l’installation et la démonstration d’utilisation des dispositifs médicaux directement en Afrique ! La nouvelle équipe est la suivante (de gauche a droite en haut puis en bas) : Céline Le &#8211; Responsable logistique  Chaimae Fassi-Fihri &#8211; Responsable mission Congo  Georgina Jesuthasan &#8211; Responsable partenariats  Camille Rosset &#8211; Responsable tutos/maintenance  Perrine Champetinaud &#8211; Coordinatrice du projet  Lydie Da Costa &#8211; Responsable mission Sénégal  Laura Estienne &#8211; Responsable collectes  Luigi Guerfi-Logozzo &#8211; Responsable communication</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/non-classe/biomaide/">Biom&rsquo;aide</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/non-classe/biomaide/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ateliers biomédicaux</title>
		<link>/atelier-biomedicaux-un-projet-de-l-apleb/ateliers-biomedicaux/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ateliers-biomedicaux</link>
					<comments>/atelier-biomedicaux-un-projet-de-l-apleb/ateliers-biomedicaux/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Aymeric Dolisy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 16:47:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Atelier Biomédicaux, un projet de l'APLEB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2141</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les Ateliers biomédicaux ont pour objectif principal de faire découvrir des entreprises du milieu biomédical aux étudiants de Polytech Lyon, qu&#8217;ils suivent le cursus Génie Biomédical ou non. Le corps enseignant peut également être amené à participer aux divers ateliers organisés. Comme l’ensemble de notre vie depuis un an, les Ateliers Biomédicaux ont été impactés par la Covid-19 mais ils ferons le maximum pour que le cœur du projet soit préservé ! Ils vous tiendrons informés de l&#8217;ensemble des ateliers organisés, qu’ils soient en présentiel à Polytech voir au sein des entreprises ou en distanciel, à travers des salons virtuels, des webinaires ou encore des interviews de professionnels. Voici la nouvelle équipe reprenant le projet des Ateliers Biomédicaux (de gauche à droite sur la photo) : Axelle Puyo &#8211; Responsable logistique  Pauline Vallin &#8211; Responsable communication Marie Zaegel &#8211; Coordinatrice du projet  Marine Chiriatti &#8211; Responsable du démarchage entreprises Quentin Carrier &#8211; Responsable interviews et vidéos</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/atelier-biomedicaux-un-projet-de-l-apleb/ateliers-biomedicaux/">Ateliers biomédicaux</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/atelier-biomedicaux-un-projet-de-l-apleb/ateliers-biomedicaux/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Objets Co&#8217;</title>
		<link>/objets-co/objets-co/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=objets-co</link>
					<comments>/objets-co/objets-co/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Aymeric Dolisy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 16:31:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Objets Co']]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2131</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis sa création en 2016, Objets Co’ vise à promouvoir la filière Génie Biomédical de Polytech Lyon à l’instar des autres projets de l’APLEB, et plus particulièrement dans le domaine des objets connectés. Au travers des projets du cursus et des événements autour du biomédical et des nouvelles technologies, ils restent parfaitement au courant des innovations du monde médical.   Pour sa 6ème édition le projet a défini des objectifs tout en s’adaptant à la situation sanitaire actuelle : Mettre en place une plateforme d’E-learning afin d’accompagner les étudiants de troisième année au mieux dans leurs projets tout en leur proposant une aide dans certaines UE (Unité d&#8217;Enseignement) Développer le pôle partenariat dans l’esprit de promotion de la filière auprès des acteurs du monde médical Participer aux forums, pour la plupart, virtuels mais qui sont primordiaux pour le projet (les forums visés pour le moment sont MEDINOV et CITY HEALTHCARE) L’équipe à la tête de ce projet se compose de (de gauche à droite en haut puis en bas) : Omaima Said &#8211; Coordinatrice du projet Nour Bousselmi &#8211; Responsable communication Jeanne Le Roux &#8211; Responsable partenariat  Pierre Sautiere &#8211; Responsable e-learning Rachel Merle &#8211; Organisatrice des séances et référente 3A Manon Granger &#8211; Responsable tutorat </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/objets-co/objets-co/">Objets Co&rsquo;</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/objets-co/objets-co/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le Ptit Biomed®</title>
		<link>/le-ptit-biomed/le-ptit-biomed/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-ptit-biomed</link>
					<comments>/le-ptit-biomed/le-ptit-biomed/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Aymeric Dolisy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 15:18:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le ptit Biomed]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2119</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis sa création en 2011, Le Ptit Biomed®&#160;vise à promouvoir la filière Génie Biomédical de Polytech Lyon en rédigeant un ouvrage sur les journées de l’AFIB (Association Française des Ingénieurs Biomédicaux). Chaque année, celui-ci expose les dernières innovations biomédicales qui ont été croisées lors des conférences et interviews. L’ouvrage propose également un annuaire regroupant les entreprises du milieu biomédical. Depuis 2017, l’équipe du Ptit Biomed®&#160;part également à la rencontre des acteurs dans le domaine de la santé en se rendant à SANTEXPO. L’objectif principal de l’équipe est de s’adapter au mieux à la situation sanitaire actuelle et de mener à bien le projet de création des deux ouvrages. L&#8217;équipe qui va porter le projet se compose de (de gauche à droite en haut puis en bas de la photo) : Bassma Qabbal &#8211; Responsable rédaction Marine Saillard &#8211; Coordinatrice du projet Anouchka Olivier &#8211; Responsable logistique&#160; Dounia Lemrani Alaoui &#8211; Responsable partenariat&#160; Nour Bousselmi &#8211; Responsable communication Alban David &#8211; Responsable partenariat Aymeric Dolisy &#8211; Responsable secrétariat et site internet&#160; N’hésitez pas à nous découvrir sur d’autres réseaux via :&#8211; Notre site internet :&#160;http://ptitbiomed.fr&/#8211; Facebook :&#160;https://lnkd.in/gTSCXtt&#8211; Linkedin :&#160;https://lnkd.in/ebqbwUf&#8211; Twitter : @LePtitBiomed</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-ptit-biomed/le-ptit-biomed/">Le Ptit Biomed®</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/le-ptit-biomed/le-ptit-biomed/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La minute Biomed</title>
		<link>/non-classe/la-minute-biomed/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-minute-biomed</link>
					<comments>/non-classe/la-minute-biomed/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Aymeric Dolisy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 15:00:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2104</guid>

					<description><![CDATA[<p>La Minute Biomed a pour objectif de rédiger une newsletter mensuelle de veille technologique, en lien avec le milieu biomédical. Il s’agit d’un monde rempli d’innovations qui ne dort jamais, comme on peut le noter dans le contexte actuel : la Covid-19 alimente de nouvelles questions et innovations liées à la santé. Cette année, l’équipe qui reprend le projet Minute Biomed est constituée de quatre étudiantes en quatrième année de Génie Biomédical. L’équipe est motivée à prendre la relève et à rédiger des articles de qualité qui pourront très certainement vous intéresser. On retrouve l’équipe sur la photo ci-dessous (de gauche à droite) : Ophélie Gaffoglio &#8211; Rédactrice et Responsable communication  Julie Fraysse &#8211; Rédactrice et Coordinatrice du projet  Hiba Sebbati &#8211; Rédactrice  Camille Slama &#8211; Rédactrice  Pour vous abonner à La Minute Biomed et recevoir la newsletter chaque mois dans votre boîte mail, cliquez sur le lien suivant : https://lnkd.in/grYk_KV Sinon, vous pouvez toujours lire les newsletters sur le site en cliquant ici </p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/non-classe/la-minute-biomed/">La minute Biomed</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/non-classe/la-minute-biomed/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Traitement de l’endométriose par HIFU</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/traitement-de-lendometriose-par-hifu/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=traitement-de-lendometriose-par-hifu</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/traitement-de-lendometriose-par-hifu/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anahita Shafiee]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 20 Mar 2021 18:52:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute biomed]]></category>
		<category><![CDATA[Minute Décembre 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Nos différentes minutes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2088</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nouvel essai dans la recherche de traitement par Ultrasons : l’endométriose. Qu’est-ce que l’endométriose ?  L’endométriose est une maladie de l’utérus. Elle est donc exclusivement féminine avec 2 Françaises sur 10 impactées. La maladie se caractérise par des douleurs menstruelles intenses et parfois au-delà des périodes de menstruations.&#160; La muqueuse utérine, appelée endomètre, se retrouve en dehors de l’utérus comme le montre les illustrations suivantes et cause des douleurs intenses. Il y a plusieurs stades de la maladie : Formation de nodules Formation des endométriomes, c’est à dire des kystes dans les ovaires Formation d’adhérences entre les parois de l’utérus, pour le stade le plus avancé Les femmes malades peuvent connaître des problèmes de fertilité suite aux altérations provoquées au niveau de : l’anatomie du bassin, la qualité des ovules et des embryons, hormonales et biochimiques. De plus, l’endomètre et ses nodules rendent l’implantation difficile.&#160; Traitement habituel Les femmes subissent une chirurgie de 4 à 6 heures dont le but est de raser et de couper les lésions. L’hospitalisation des patientes peut durer jusqu’à 10 jours et un arrêt de travail de 1 à 3 mois est prescrit. Cependant, cette chirurgie lourde provoque souvent des complications comme des problèmes urinaires ou la formation de fistules. De plus, 50% des patientes doivent se faire poser un anus artificiel pour quelques mois.&#160; HIFU (Ultrasons focalisé à haute intensité) Les ultrasons sont des ondes sonores qui se propagent facilement dans le milieu liquide et donc dans les tissus mous riches en eau comme l’utérus. En utilisant ces ondes à des puissances faibles, elles permettent le diagnostic, appelé imagerie par échographie. Lorsque ces ondes sont utilisées à des puissances plus élevées (10 000 fois plus haute) les tissus traversés connaissent des dommages allant du simple échauffement à la destruction. La technique optique de convergence des faisceaux permet de focaliser les ultrasons de haute intensité en un point et donc l’échauffement des tissus en ce point à des températures allant jusqu’à 85 degrés Celsius.&#160;&#160; Cette technique est utilisée pour le traitement des tumeurs, du cancer de la prostate et l’adénofibrome du sein.&#160; Etude de traitement endométriose par HIFU A Lyon dans l’hôpital de la Croix Rousse, un gynécologue nommé Gil Dubernard a eu l’idée de détourner l’utilisation du dispositif médical Focal One ®, appareil de traitement du cancer de la prostate par HIFU, pour détruire les lésions de l’endomètre. Cette technique permet de réduire la thérapie. On passe alors d’une chirurgie de plusieurs heures à un examen de quelques minutes. De plus, les ondes réduisent les complications post thérapie : absence de « court-circuit » d’un conduit naturel, appelé stomie ; absence de problème urinaire ; moins de fistules ; absence de risque pour la fertilité. Actuellement, cette technique est encore à l’essai clinique. Depuis 2015, une vingtaine de femmes ont pu tester ce traitement avec succès.&#160;&#160; Lara Le Coz</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/traitement-de-lendometriose-par-hifu/">Traitement de l’endométriose par HIFU</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/traitement-de-lendometriose-par-hifu/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La coloscopie guidée par un robot magnétique : vers un examen moins douloureux et plus facile à réaliser</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Maëlie Eyraud]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Mar 2021 18:23:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Novembre 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2043</guid>

					<description><![CDATA[<p>Aujourd’hui, la coloscopie est un examen fréquent. En effet, c’est un examen qui participe au diagnostic du cancer colorectal, le 3e cancer plus fréquent en France. C’est un examen d’endoscopie digestive, invasif et en général réalisé sous anesthésie car douloureux. Dans l’objectif de rendre cet examen moins stressant et plus accessible, de nombreuses études ont lieu et plusieurs technologies se sont développées comme la vidéo-capsule, que nous avons abordée dans un article d’une Minute Biomed précédente. Rendre la coloscopie plus agréable et plus facile&#160; Dans cette optique, l’équipe de chercheurs de l’université de Leeds a développé un système plus facile à utiliser pour les médecins et infirmières et donc moins douloureux pour les patients. Ils ont développé une coloscopie semi-autonome, en utilisant un robot pour guider le dispositif médical dans le corps. Cette avancée permet d’imaginer la perspective d&#8217;un système robotique intelligent, capable de guider les instruments vers des emplacements précis dans le corps pour effectuer des biopsies ou permettre l&#8217;examen des tissus internes.&#160;&#160; L’équipe a réussi plusieurs prouesses. Tout d’abord, ils ont développé une caméra plus fine que celles actuellement utilisées. Également, le dispositif a la forme d’une capsule, plus facile à insérer. Mais l’essentiel de leur travail s’est fait sur le guidage de l’appareil. À l’intérieur de la capsule se trouve un aimant. Ainsi, un robot, possédant également un aimant, placé au-dessus du patient, guidera la trajectoire de la capsule à l’intérieur du corps.&#160; Cela permettra de faire avancer la caméra en créant moins de douleurs lors de l’examen que lorsque le médecin « pousse » l’endoscope dans le rectum du patient. Plusieurs niveaux d’assistance à la navigation&#160; Un médecin ou un infirmier serait toujours sur place pour prendre des décisions cliniques, mais la tâche exigeante de manipulation de l&#8217;appareil est transférée à un système robotique. L’équipe a présenté plusieurs niveaux d’assistance à la navigation. Contrôle direct du robot : le guidage est réalisé par un médecin à l’aide d’un joystick sans assistance. Malheureusement, ce guidage reste peu intuitif et difficile à maîtriser pour l’instant. Téléopération intelligente : l’opérateur désigne la zone à explorer, et le système y dirige la sonde. Navigation semi-automatique : le robot navigue de manière autonome dans le côlon du patient. Cependant le médecin peut reprendre la main à tout moment. Lors de phases de simulation avec du personnel non-expert, les participants ont eu un taux de réussite de 58 % avec le contrôle direct du robot, 96 % avec la téléopération intelligente et jusqu’à 100 % avec la navigation semi-automatique. Des tests ont été réalisés sur des porcs par la suite. Les premiers tests sur l’humain devraient commencer l’année prochain, ou début 2022. En conclusion Mr Pietro Valdastri, professeur de robotique et de systèmes autonomes à l’université de Leeds, supervise la recherche. La recherche a été publiée le 12 octobre 2020 dans la revue scientifique Nature Machine Intelligence.&#160; En conclusion, retenons la déclaration du Dr Bruno Scaglioni, chercheur postdoctoral à Leeds et co-responsable de l&#8217;étude : «La coloscopie assistée par robot a le potentiel de révolutionner la façon dont la procédure est effectuée. Cela signifie que les personnes qui effectuent l&#8217;examen n&#8217;ont pas besoin d&#8217;être des experts dans la manipulation de l&#8217;appareil. Cela permettra, espérons-le, de rendre la technique plus largement disponible[…] ». Pour aller plus loin l’article de l’université de Leeds</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/">La coloscopie guidée par un robot magnétique : vers un examen moins douloureux et plus facile à réaliser</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Un nouveau moyen de communication pour lire les pensées</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Eda Ekentok]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:26:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mai 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1939</guid>

					<description><![CDATA[<p>Des scientifiques ont développé un casque capable de lire et traduire les pensées pour apporter un nouveau moyen de communication aux personnes muettes à travers deux types de technologies distinctes. Un premier système fonctionne en mesurant la subvocalisation1 à l’aide de plusieurs électrodes qui permettent de détecter les signaux musculaires au niveau de la mâchoire et de la bouche avec une précision de 92%. De plus, cette technologie donne l’avantage d’être discrète car le casque peut se présenter sous forme d’une paire d’écouteurs à conduction osseuse.&#160; Un autre système, révolutionnaire pour les personnes atteintes du syndrome d’enfermement2, fonctionne en mesurant le niveau d’oxygène du sang dans le cerveau. Pour ce faire, il combine l’électroencéphalographie et la spectroscopie des protons afin d’identifier l’activité électrique et l&#8217;oxygénation du cerveau. 1. La subvocalisation désigne la prononciation mentale des mots lors d’une lecture silencieuse. 2. Le syndrome d’enfermement est une maladie paralysant totalement un patient. Rédigé par Eda Ekentok</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/">Un nouveau moyen de communication pour lire les pensées</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/un-nouveau-moyen-de-communication-pour-lire-les-pensees/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lifen, une plateforme de centralisation des données de santé</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lifen-une-plateforme-de-centralisation-des-donnees-de-sante/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lifen-une-plateforme-de-centralisation-des-donnees-de-sante</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lifen-une-plateforme-de-centralisation-des-donnees-de-sante/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Emma Dreyfuss]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:23:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mai 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1927</guid>

					<description><![CDATA[<p>Aujourd’hui, la communication des données entre les hôpitaux publics, privés et les médecins généralistes pose une problématique sur le suivi du parcours de soin des patients. C’est au travers des enjeux visés par le programme « Ma Santé 2022 » que s’est développée une plateforme sécurisée d’envoi de documents médicaux, appelée Lifen, pour simplifier les échanges administratifs. D’après l’entreprise, « 25% des actes médicaux seraient redondants » on en déduit que ¼ des examens pratiqués seraient répétés à cause des contraintes rencontrées lors de la communication des résultats d’examens médicaux. La plateforme propose donc de palier à ce problème en proposant un outil qui facilite les échanges entre professionnels de santé, notamment via une messagerie sécurisée et un algorithme de détection des destinataires. Certifié « Hébergeur de Données de Santé », Lifen garantit des mesures de sécurité strictes et a convaincu aujourd’hui 80 000 médecins en France. Pour le moment, 20% des documents médicaux issus des hôpitaux français sont gérés par Lifen. L’entreprise est par ailleurs utilisée par les Hôpitaux de Strasbourg, le CHU de Nice, le CHR d’Orléans ou encore le CHU d’Angers, on pourrait donc s’attendre à un déploiement massif de cet outil dans les années qui arrivent. Emma Dreyfuss</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lifen-une-plateforme-de-centralisation-des-donnees-de-sante/">Lifen, une plateforme de centralisation des données de santé</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lifen-une-plateforme-de-centralisation-des-donnees-de-sante/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L’intelligence artificielle dans la lutte contre le cancer</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Maëlie Eyraud]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:20:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mai 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1933</guid>

					<description><![CDATA[<p>Pour qu’un soignant arrive à choisir quel traitement administrer à un patient, il doit suivre un raisonnement impliquant à la fois des notions de connaissances, d’incertitudes, d’expériences et de risques. Afin de minimiser les erreurs médicales, on développe de systèmes d’aide à la décision, simulant le raisonnement médical. Ceux-ci nécessitent alors de modéliser cette pratique, en utilisant des méthodes d’apprentissage automatique dites de « Deep Learning ». Des logiciels permettant d’identifier les patients les plus sensibles à un traitement Récemment, les équipes de cancérologie digestive des Hôpitaux européen Georges-Pompidou, Cochin et Ambroise-Paré AP-HP, et du laboratoire « Sciences de l’information et médecine personnalisée » de l’INSERM et de l’Université Paris-Descartes, ont élaboré un système d’intelligence artificielle. Ce système permet de prédire la réponse thérapeutique à une radiochimiothérapie pré-opératoire chez des patients suivis pour un cancer du rectum. Les travaux permettraient de proposer un traitement conservateur plutôt qu’une ablation totale du rectum aux patients en réponse thérapeutique complète. Les équipes se sont appuyées sur les données cliniques de patients et sur les images de scanners de radiothérapie. Elles ont paramétré le système de manière à identifier les patients en réponse complète au traitement. Par la suite, les données des patients déjà pris en charge dans les hôpitaux cités plus haut ont permis d&#8217;évaluer l&#8217;algorithme mis au point. Il s’est montré précis dans 80% des cas analysés. Les patients identifiés ont ainsi subi une opération moins lourde. Des systèmes pour choisir le traitement le plus adapté à chaque patient Les soignants ont longtemps utilisé le système Adjuvant! Online pour évaluer la valeur ajoutée des différents traitements adjuvants pour le traitement du cancer du sein. Un traitement adjuvant est un traitement complémentaire au traitement de première intention. Les soignants renseignaient quelques critères dont l’âge de la patiente, son état clinique, les récepteurs hormonaux, la taille de la tumeur, le nombre de ganglions envahis etc. On obtenait alors une estimation des probabilités de survie à 10 ans en fonction du protocole thérapeutique adjuvant administré (chimiothérapie seule, hormonothérapie seule, chimiothérapie et hormonothérapie, aucun traitement). En cours d’actualisation, Adjuvant! Online n’est plus accessible.&#160; On peut aussi évoquer le projet DESIREE, également utilisé contre le cancer du sein. Ce projet a pour but de concevoir un environnement logiciel qui proposera différents traitements ainsi que la chronologie des étapes du parcours de soins.&#160; Il donnera aussi des recommandations issues de guides de bonnes pratiques en fonction des données renseignées au préalable. Le système sera « intelligent » de sorte qu’il apprendra des décisions adoptées et des résultats obtenus avec celles-ci. Il servira pour la décision des cas plus compliqués qui n’apparaissent pas dans les « guides de pratique clinique ». Desiree a reçu des fonds de l’Union européenne dans le cadre du programme de recherche et d’innovation Horizon 2020. Ces différents systèmes contribuent ainsi à l’élaboration d’une prise en charge plus personnalisée en cancérologie. Plus d&#8217;informations sur le projet DESIREE Maëlie Eyraud</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/">L’intelligence artificielle dans la lutte contre le cancer</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
