<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>SantExpo-Paris Healthcare Week &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/category/le-ptit-biomed/santexpo-paris-healthcare-week/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Fri, 06 Dec 2019 20:28:18 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>SantExpo-Paris Healthcare Week &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>La télémédecine : Pour qui ? Pour quoi ? Pour quand ?</title>
		<link>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/la-telemedecine-pour-qui-pour-quoi-pour-quand/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-telemedecine-pour-qui-pour-quoi-pour-quand</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 09 Jan 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[E-santé et les nouvelles tendances de l'intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[SantExpo-Paris Healthcare Week]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=835</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le projet de loi santé actuellement en discussion au Parlement prévoit un certain nombre de dispositions. Il précise le cadre législatif de la télémédecine, notamment au travers des articles 13 et 14, respectivement les modalités du télésoin et de la e-prescription. Il est donc important d’avoir des retours du ministère sur l’avancée de la réflexion et sur la direction prise concernant le développement de la télémédecine en tant que modalité de prise en charge courante. Comment déployer la télémédecine à plus grande échelle ? Tout d’abord, la parole est passée à Mme BURDIN, afin d’expliquer la politique du Ministère de la Santé et les évolutions réglementaires de la télémédecine. L’idée de la télémédecine n’est pas nouvelle. Le programme Ma Santé 2022 fait vraiment de la télémédecine un outil d’amélioration de l’accès au soin et de la qualité de prise en charge. Cependant, pour déployer la télémédecine dans notre organisation de soin, un certain nombre de stratégies sont à mettre en place. Afin que ces projets accompagnent véritablement les patients dans leurs démarches de santé, l’idée proposée est de les intégrer dans les pratiques quotidiennes des soignants. L&#8217;objectif est que d’ici quelques années la question de la pertinence d’une prise en charge à distance ne se pose plus. Pour ce faire, il faut mettre en place une stratégie de normalisation et d’intégration dans le droit commun. Tout d’abord, il faut se doter d’un modèle économique de droit commun pérenne et stable. Puis, il faut lever l’ensemble des freins, y compris ceux de nature administrative. C’est pourquoi la DGOS (Direction Générale de l’Offre de Soin) a supprimé l’obligation de contractualisation avec les ARS (Agence Régional de Santé). Ainsi, il n&#8217;y a pas de barrières d’autorisation à obtenir. Aujourd’hui, un médecin installé en ville n’a pas besoin de l’autorisation de l’ARS pour effectuer une prise en charge par télémédecine. Aider les acteurs pour développer la télémédecine Pour déployer la télémédecine, il faut également permettre aux acteurs d’apprendre et d’assimiler ces nouvelles pratiques. Il s’agit de les accompagner pour qu’ils s’équipent et se forment correctement à l’usage des dispositifs médicaux. Pour ce faire, l’ARS a mis au point un programme d’équipement ; il sera enrichi cette année. Ce programme se destine principalement aux hôpitaux de proximité, aux MSP (Maison de Santé Pluriprofessionnelles), aux EHPAD. Il concerne même l’ensemble du territoire notamment pour les patients ayant des soins à domicile. Pour aider les acteurs dans leurs choix en matière de stratégie d’équipement, le ministère s’appuie sur des travaux menés par l’ASIP Santé (Agence française de la santé numérique). Celle-ci a pour but d&#8217;éditer un certain nombre d’états des lieux, de guides sur les équipements en télémédecine et ses usages. De plus, le ROR (Répertoire Opérationnel des Ressources) sera prochainement enrichi d’un module de télémédecine et de référentiels d’interopérabilités afin de soutenir ces pratiques. Ceux ci sont très importants. En effet, le développement de nombreux produits intégrant de nouveaux acteurs a marqué ces dernières années. C’est en grande partie grâce aux travaux de l’ASIP Santé, que demain, tous ces systèmes seront interopérables. Donner de la confiance aux acteurs Au-delà des stratégies d’équipements et de déploiement, il faut aussi donner confiance aux acteurs. Leur permettre d’accéder à des programmes de formation (OGDPC) est un premier pas. Mais développer tout un ensemble de ressources les éclairant dans leur pratique devient indispensable. Dans le même objectif, la DGOS a lancé un jeu concours « Parlez-nous télémédecine » voué à valoriser et promouvoir la télémédecine. Il met en scène dans de courtes vidéos des pratiques de télémédecine. Enfin, aujourd’hui nous ne pouvons pas parler de pratiques inscrites dans le système de santé, sans parler de pluri-professionnalité. C’est pourquoi le projet de loi santé comprend une mesure sur la création du télésoin (article 13). Le but est de permettre aux pharmaciens et aux auxiliaires médicaux de réaliser des prises en charge à distance. “Les usages d’aujourd’hui et de demain” La SFT (Société Française de Télémédecine) accompagne les acteurs du terrain dans les pratiques de télémédecine. De leur point de vue, les acteurs sont motivés mais perdus. La multitude de textes existants et la nécessiter d&#8217;expliciter certains termes rendent la démarche compliquée. Elle note un besoin fort et prioritaire d’accompagnement au changement des pratiques. C’est pourquoi la SFT met actuellement en place un grand programme de formation. Il va de la capsule vidéo à des simulations. Ces dernières semblent être la bonne solution pour familiariser les acteurs à l’usage de la télémédecine. Elles montrent son organisation et le développement de leur capacité de diagnostic à distance. Lors d’une consultation, on a une meilleure perception de l’état général d’un patient. En effet, on perçoit son état de santé autrement qu’en ne voyant que ces données cliniques à distance. Cependant, lors d’une procédure de télésoin, le soignant peut manipuler le patient . Cette action permet, malgré la distance, d’être en possession des données cliniques et d’avoir un visuel sur le patient. Les premiers retours d’expérience avec la téléthrombolyse, la télésurveillance du diabète, des pathologies cardiaques et les équipements connectés abondent dans ce sens. “Pour qui ? Tout le monde. Pour quand ? Maintenant.” Cela fait quelques années que des actions ont été lancées. Le 14 juin dernier marque un tournant. En effet, les partenaires conventionnels, c’est-à-dire les organisations syndicales des médecins et l’assurance maladie signaient un avenant dit « numéro 6 » à leur convention. Cet avenant fait entrer dans le droit commun 2 actes importants de la télémédecine : la téléconsultation et la téléexpertise. Afin que le changement démarre aussi en ville, une aide à l’équipement est mise en place pour les praticiens. Elle prévoie un forfait de 375€ pour des abonnements à la vidéotransmission et de 175€ pour faire l’acquisition d’objets connectés. Cet avenant 6 stipule également que lorsqu’un infirmier est présent auprès d’un patient non autonome, la tâche soit rémunérée. L’avenant dit « numéro 15 », concernant cette fois-ci les pharmaciens, mentionne que ces derniers peuvent s’équiper d’objets connectés et être un relais afin d’assurer la continuité des soins. Ces deux avenants entreront en vigueur l’année prochaine. Au printemps 2019, l’assurance maladie était en négociation avec les médecins pour proposer des assistants médicaux mais également avec l’ensemble du corps médical afin d’organiser la mise en place de CPTS (Communauté Professionnelle de Territoire de Santé). Dans ces 2 accords, des paragraphes profondément inscrits dans la territorialité mentionnent explicitement la télémédecine comme une aide à l’interprofessionnalité et servant un parcours de qualité. Lors des négociations, les acteurs ont été clairs sur le modèle désiré. C’est-à-dire qu’il existe une organisation centrée sur un médecin traitant, un parcours de soin bien défini, et il n’est pas question que la télémédecine vienne perturber cette organisation sans s’inscrire dedans. La télémédecine, un projet pas sans risque À ce projet ambitieux, le Dr CARRICABURU perçoit 2 risques. Le premier est de revenir à un état antérieur, avec un essor relativement modéré à cause de freins culturels, de connaissances, de financements, etc. Le second risque est d’avoir un modèle se développant à l’écart du modèle défini actuellement. Le but n’étant plus d’avoir des médecins disponibles 24h sur 24 mais plutôt d’apporter une plus-value au parcours de soins : des substitutions et une augmentation des échanges entre les services de soins. Si aujourd’hui les pratiques se débloquent, que ce soit sur le plan réglementaire, financier ou encore sur celui des usages et des techniques, il reste encore à intégrer la télémédecine dans les bonnes pratiques des professionnels de santé. Eric GUYADER, Directeur du CH de Beauvais et administrateur GCS e-Santé Picardie (modérateur) Myriam BURDIN, Cheffe de Bureau PF3 – DGOS Dr Julien CARRICABURU, Médecin, CNAMTS Dr Nathalie SALLES, Présidente de la SFT-ANTEL (Société Française de Télémédecine)</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/la-telemedecine-pour-qui-pour-quoi-pour-quand/">La télémédecine : Pour qui ? Pour quoi ? Pour quand ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Loi Santé : Préparer une stratégie partagée d’intégration de mon GHT</title>
		<link>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/loi-sante-preparer-une-strategie-partagee-dintegration-de-mon-ght/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=loi-sante-preparer-une-strategie-partagee-dintegration-de-mon-ght</link>
					<comments>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/loi-sante-preparer-une-strategie-partagee-dintegration-de-mon-ght/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[SantExpo-Paris Healthcare Week]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=946</guid>

					<description><![CDATA[<p>CMI est un cabinet de conseil, leader en stratégie pour tous les acteurs du secteur de la santé. Il a accompagné une vingtaine de Projets Médicaux Partagés de GHT (Groupements Hospitaliers de Territoires) suite à la première Loi Santé. Les conseillés ont également travaillé avec le cabinet de la ministre dans la préparation de la stratégie de transformation du système de santé, en particulier sur le thème de l’organisation territoriale de l’offre de soin. La loi Santé en cours de débat au Parlement prépare l’an 2 des GHT. Mais avant d’entrer dans les détails des changements que va apporter cet an 2 des GHT, M. FAHRI nous propose une mise en perspective de 2 ans en arrière lorsque les GHT ont été mis en place. En effet, très rapidement après cette mesure, ces nouveaux ensembles d’établissements se sont heurtés à des difficultés dans la mise en œuvre de différents projets. Parmi ces limites, trois se sont tout particulièrement distinguées : La première est liée à l’autonomie des établissements : intérêt propre à chaque établissement à défendre au sein du GHT. La seconde limite est liée aux fonctions managériales. Les encadrants des fonctions médicales et des fonctions de support du GHT ne maîtrisent pas les tâches de management. Or avec le changement d’échelle, les questions de management deviennent particulièrement importantes. Enfin celles liées à la logique de performance. Depuis plusieurs années, bien avant la loi Touraine, il y a eu une volonté d’amélioration de la performance hospitalière, notamment en matière d’organisation des processus de soins. Cette logique de performance hospitalière s’est cependant confrontée à des limites telles que la difficulté de diminuer le nombres de personnels soignants (infirmières et aides soignants). Or, avec ces stratégies de performance on peut toucher des fonctions « supérieures » administratives. La mise en place des GHT a été une opportunité pour travailler sur la performance de ces fonctions supérieures administratives mais du fait de l’autonomie des établissements il est parfois compliqué de mettre tout cela en oeuvre. Après la loi Touraine de 2016, les acteurs en charge de la politique des GHT ont trouvé un terrain d’entente. Ils ont considéré qu’il était indispensable d’accroître la capacité d’intégration des établissements de soins au sein des GHT. Le CMI a donc animé un séminaire national sur l’avenir du métier de directeur début 2017. Les résultats ont d’ailleurs été présentés à la Paris Healthcare Week de la même année. L’ensemble des directeurs d’hôpitaux ont convergé vers l’idée selon laquelle il est indispensable d’avoir un an 2 des GHT c’est-à-dire une capacité d’intégration plus forte que ce que prévoyait la loi Touraine. Le projet de loi en cours de discussion au Parlement est arrivé au Sénat. Ilt ouvre donc la possibilité d’avoir une intégration renforcée et une géométrie variable. L’innovation de ce projet de loi provient du fait qu’il reconnaisse que certains GHT progressent plus vite que d’autres. Il prévoit donc un droit dérogatoire pour ceux qui souhaiteraient avancer plus vite sur certains axes d’intégration. Par exemple sur : L’organisation de l’intégration de la gouvernance médicale • L’intégration de la gestion administrative • Les stratégies des GHT et en particulier sur les fusions de filières voire des fusions d’établissements Le CMI a donc établi une synthèse sur l’état de maturité des GHT après 3 ans de mise en oeuvre. Cette synthèse résulte des Projets Médicaux Partagés (PMP) que le cabinet CMI a pu mettre en place mais également grâce à certains collaborateurs comme le cabinet « Louave » avec qui ils ont beaucoup travaillé. La mise en commun d’une cinquantaine de ces PMP (sur 136 GHT donc un échantillon assez représentatif) a permis de distinguer 4 niveaux de maturité au niveau des GHT. Les voici classés par ordre de maturité croissante : Les Réticents représentent environ 30% de l’échantillon. Établissements qui « ont fait semblant ». Ils ont fait un PMP car il fallait le faire mais celui-ci n’avait pas de plan d’action opérationnel. Les sujets vraiment stratégiques n’étaient pas abordés et l’objectif du PMP était d’envoyer un dossier à l’ARS et de mettre “la poussière sous le tapis”. Les Optimisateurs représentent la moitié de l’échantillon. Établissements qui « ont bossé ». Ils ont élaboré des PMP qui avaient essentiellement pour objectif d’améliorer des process de coordination dans les filières de soins qui existaient déjà et d’obtenir une coopération plus forte. Les Volontaires représentent 15% de l’échantillon. Ces établissements ont décidé de travailler sur 1 ou 2 filières de soins qui étaient particulièrement critiques pour leur GHT et qui en même temps ne remettaient pas en cause l’intérêt de chacun des établissements le composant. Donc il s’agissait de filière de soins pour lesquelles le territoire était en difficulté mais pour lesquelles les établissements n’étaient pas directement en concurrence. Ils ont donc créé des PMP sur ces filières critiques en faisant évoluer la structure de l’offre territoriale Les Stratèges représentent 5% de l’échantillon. Ce sont les GHT qui s’emparent de l’ensemble des possibilités qu’offrait le PMP. Ils ont travaillé sur des filières et ont engagé des restructurations de l’offre de soins à l’échelle du territoire. Qu’apporte la nouvelle loi santé et comment peut-on s’en emparer ? Tout d’abord, elle apporte un potentiel d’intégration supérieur. Le CMI a identifié 26 thèmes d’intégration possible dans un GHT ouvert grâce à la loi santé. Ce nombre relativement élevé fait rapidement comprendre qu’un GHT dans son ensemble ne peut pas tout faire en même temps. Il se pose donc des questions de priorisation. Le CMI a donc développé, à partir d’un questionnaire d’auto-évaluation, une façon pour les GHT d’organiser leurs trajectoires d’intégration. Il existe 4 grands thèmes d’intégration (voir schéma). Et pour chacun de ces thèmes, le CMI a identifié des niveaux de maturité différents qui correspondent à ceux des GHT. Cette constatation est retranscrite dans le questionnaire en ligne permettant à l’ensemble des acteurs du GHT de se positionner et de dire comment ils voient et souhaiteraient l’intégration au sein de leur GHT. Ce questionnaire peut intéresser différentes catégories d’acteurs au sein du GHT : Les acteurs qui ont déjà été exposés aux GHT, qui ont participé à l’élaboration de PMP… Les membres du Conseil de Surveillance L’ensemble des communautés professionnelles qui travaillent au sein du GHT (ensemble du corps médical, ensemble du corps soignant, administratifs et techniciens) Les acteurs partenaires au-delà des murs du GHT (médecins de ville, …). Ce travail de distinction de la situation de chaque établissement sur chacun des 26 thèmes a été fait pour chacun de ces 4 niveaux de maturité et le questionnaire en ligne reprends l’ensemble de ces éléments. Le CMI propose de mettre cela en oeuvre en 3 étapes de travail : Diagnostic du potentiel d’intégration (questionnaire en ligne sur l’ensemble des acteurs)Cartographie du potentiel d’intégration (séminaire regroupant les acteurs clés du GHT afin de construire le chemin, la trajectoire d’intégration)Définition des priorités immédiates afin de construire une feuille de route dans le cadre d’une gestion de projet classique. Le questionnaire permet d’évaluer le degré de convergence ou de divergence des réponses. On se retrouve donc avec quatre cas de figure dans lesquelles se retrouve nos 26 thèmes : Le but de cette stratégie est donc de prendre l’avis de l’ensemble des parties prenantes et de pouvoir identifier, parmi les 26 thèmes possibles d’intégration, ceux sur lesquels il est pertinent d’avancer. Une fois la direction d’intégration élaborée et partagée, vient le temps du choix des modalités de mise en œuvre. François FARHI, président du CMI</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/loi-sante-preparer-une-strategie-partagee-dintegration-de-mon-ght/">Loi Santé : Préparer une stratégie partagée d’intégration de mon GHT</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/loi-sante-preparer-une-strategie-partagee-dintegration-de-mon-ght/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Innovation territoriale</title>
		<link>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/innovation-territoriale-ght/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=innovation-territoriale-ght</link>
					<comments>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/innovation-territoriale-ght/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 07 Jan 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[SantExpo-Paris Healthcare Week]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=962</guid>

					<description><![CDATA[<p>Issue de la loi santé 2016, l’innovation territoriale caractérise la volonté d’un territoire bien déterminé à changer, à s’améliorer et innover pour répondre à des besoins sociaux, économiques et environnementaux. Par définition, elle débouche sur de nouvelles formes de services, de valorisation des ressources locales, d’organisation et de gouvernance, au bénéfice des habitants et du territoire. Elle est initiée et mise en œuvre localement par la coopération entre les différents acteurs mais aussi par un apprentissage collectif, passant par des phases d’expérimentation et de pratique. Les GHT peuvent donc être un support très important pour l&#8217;innovation territoriale. Depuis 2016, les établissements de santé sont en totale réorganisation. On parle désormais de Groupements Hospitaliers de Territoire, aussi appelés GHT. Ce vaste projet mêlant santé et territoire, vise donc à améliorer le parcours patient. Mais il cherche aussi à faciliter l’accès aux soins, de plus en plus difficile en milieu rural. Pour cela, il met en place une meilleure collaboration entre les établissements de santé publics du territoire. L’approche structurelle des établissements se voit alors délaissée afin de placer le patient au cœur du système de soins. Les GHT : un support pour l&#8217;innovation territoriale Les objectifs sont nombreux car les GHT constituent un terrain propice au développement et à l’innovation territoriale. La première ambition est d’assurer une égalité d’accès à des soins sécurisés et de qualité sur l’ensemble du territoire. La mutualisation des compétences en est une autre. Elle passe à la fois par la mutualisation des équipes et par la prise en compte des spécificités de chaque établissement. L’objectif est de créer ainsi une cohérence entre les établissements et un équilibre au sein du territoire. Les GHT permettront également la mutualisation des fonctions supports comme le Système d’Information (SI) de l’hôpital ou encore le Département d’Information Médical (DIM). Ce dernier sera alors source d’économie par la répartition des coûts entre les établissements du GHT. Enfin, les GHT seront des lieux d’innovation terrotirale. Ils inciteront la réflexion et en apporteront les outils nécessaires au bon développement de projets ambitieux. En se regroupant, les hôpitaux doivent néanmoins faire face à une profonde restructuration. Un besoin de se regrouper pour mieux innover Des équipes médicales communes sont mises en place, permettant la formation de pôles interétablissements. Toutefois, elles impliquent la disparition d’autres équipes. Le but est de créer une réelle cohésion dans l’offre de soins du territoire. Pour que cette mutualisation se déroule dans de bonnes conditions, il est nécessaire de mettre en place une procédure claire et adaptée de répartition des emplois médicaux. Elle garantit aux praticiens la lisibilité des modalités selon lesquelles ils pourront s’engager dans la mise en œuvre du projet médical du GHT. Les outils de travail seront aussi mutualisés dans une même perspective : apporter de meilleurs soins tout en réduisant les coûts. Enfin, un des établissements publics de santé du GHT est désigné comme établissement support pour les différentes activités mutualisées. Les autres représentent les établissements parties. Cette organisation s&#8217;appelle la gouvernance. L’établissement support est essentiel au bon fonctionnement des GHT. En effet, il s’occupe de la politique, la planification et la stratégie d’achat pour l’ensemble des établissements membres du GHT. Il est également porteur du système du SIH, du DIM et assure la coordination des instituts et écoles de formation. Même si on parle de co-pilotage équilibré entre le corps médical, paramédical et la direction, l’entente même au sein de la direction est primordiale. Il faut que les différents directeurs d’établissements communiquent, se réunissent et qu’émane du groupe directionnel une réelle harmonie. Dans ce but, la présidence de la gouvernance se veut tournante. Les valeurs Sa construction s’est basée sur une charte de valeur communes, fondements de collaborations et de coopérations. Les établissements membres du GHT se sont notamment engagés à respecter chaque membre, chaque identité et chaque coopération existante. Cette charte incite également à la mise en place d’une gouvernance. Celle-ci doit permettre à chacun de trouver sa place. La gouvernance vise à l’élaboration d’une stratégie globale autour des filières de prise en charge ainsi qu’une stratégie d’efficience autour des mutualisations et des fonctions supports. L&#8217;innovation territoriale du GHT 44 : le projet médico-soignant partagé Défini sur 5 ans, le projet médico-soignant fait suite à la loi de modernisation de notre système de santé datant du 26 janvier 2016. Il a comme objectif de garantir l’accès à une offre de soins de proximité, de référence et de recours sur l’ensemble du territoire. Un projet encourageant du groupe aux aires de première réussite quand on sait qu’il est issu d’un travail collectif et d’une démarche qui s’est voulue à la fois participative, fédérative et transparente. Environ 200 professionnels ont été associés à la construction de ce projet. Il compte plus de 120 actions à mettre en place à l’échelle du département Loire-Atlantique. Ce projet suit toujours une démarche collective et égalitaire, au service des patients. Les réalisations De manière plus concrète, le groupement des 13 établissements publics de Loire-Atlantique a permis le maintien de la permanence médicale à la maternité d’Ancenis. On compte également d’autres réussites comme l’ouverture d’une activité d’ophtalmologie toujours dans la ville d’Ancenis, la mise en service d’un nouvel IRM sur l’hôpital de Châteaubriant ou encore la construction d’un nouvel hôpital de jour en hématologie, à Saint-Nazaire ! Autant de projets ambitieux qui s’inscrivent toujours dans une même dynamique : garantir l’égalité de l’accès à des soins de qualité, pour tous et en tout point du territoire. Petits conseils du président et cas concrets “ Avoir des valeurs, de la connaissance mutuelle, un travail commun, du concret et du gagnant-gagnant. ” “ Le leadership et l’évolution normative sont des axes à prendre en compte et auxquels faire attention. ” “ Il faut un peu de souplesse pour préserver le modèle collaboratif. ” “ La communication et les réunions sont essentielles à une bonne gouvernance. ” “ L’animation du groupe est importante par l’équipe directionnelle pour fédérer les énergies.” “ Organiser des moments de partage et faire de l’innovation managériale.” Près de 900 établissements publics de santé qui se sont groupés pour former plus de 136 GHT en France. Les équipes médicales sont renforcées, les pratiques harmonisées, le lien ville-hôpital consolidé. La notion de proximité est toutefois conservée. Enfin, on constate une hausse de l’attractivité médicale. L&#8217;objectif est inchangé : améliorer la coordination et le maillage des soins hospitaliers. La mise en place des GHT est donc un défi à relever dont la réussite dépend de tous et nécessite ambition, confiance, communication, écoute et dynamisme. Alexandre MOKEDE, Responsable Offre de soins FHF Dr David PINEY, Président Commission Ressources humaines, Métiers Management, Attractivité et Qualité de vie au travail de la FHF Dr Frédéric MARTINEAU, FHF Jérôme GOEMINNE, Directeur GHT Coeur de Grand Est Dr Jean-Pierre COLLINOT, Président du Collège Médical du GHT, GHT Coeur de Grand Est Dr Elisabeth SHEPPARD, Présidente de CME, membre de la conférence nationale des présidents de CME de CHS, membre du bureau de la conférence, Centre Hospitalier Guillaume Régnier Rennes Bretagne Fabienne GALLEY, Sage Femme Coordinatrice du Pôle territorial Femme-Parent-Enfant, GHT Coeur de Grand Est Françoise BRUNEAUD, Directrice CH de Belle Ile en Mer Benoit LOUVET, Fondateur de Mon DPO Santé</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/innovation-territoriale-ght/">Innovation territoriale</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/innovation-territoriale-ght/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Faciliter le parcours de santé des plus âgés</title>
		<link>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/faciliter-le-parcours-de-sante-des-plus-ages/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=faciliter-le-parcours-de-sante-des-plus-ages</link>
					<comments>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/faciliter-le-parcours-de-sante-des-plus-ages/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 10 Dec 2019 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[SantExpo-Paris Healthcare Week]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=857</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les personnes âgées représentent aujourd’hui en France plus de 15 millions de personnes. Avec l’allongement de l’espérance de vie, on estime même que le nombre de seniors atteindra les 24 millions en 2060. Faciliter le parcours de santé des plus âgés devient donc un enjeu majeur pour les hôpitaux. Nous tendons à vivre plus longtemps, mais dans quelles conditions ? Les chiffres sont formels : la majorité des personnes âgées vieillissent dans de bonnes conditions d’autonomie. Concrètement, la dépendance concerne 8% des plus de 60 ans et plus d’une personne sur cinq âgée de plus de 85 ans. L’âge moyen de perte d’autonomie se situe alors à 83 ans. Nous savons aujourd’hui faire face à cette hausse de personnes âgées et à leur dépendance. Mais serons nous à la hauteur en 2060 quand plus de 5 millions de personnes auront plus de 85 ans ? Le sort de nos aînées est en pleine révolution, aussi bien médicale que sociale. Évidemment nous souhaitons que nos proches vivent dans de bonnes conditions. Amélioration des Soins d’Urgence en Ehpad : le projet ASSURE ASSURE est un projet porté par le groupe Hospitalier Loos Haubourdin et initié par l’ARS Hauts de France. Il fait suite à un constat préoccupant : les soignants ne se sentent pas capables de faire face aux situations d’urgences. Conséquences ? Le recours quasi-systématique aux services d’urgence. Un recours inapproprié qui peut même être à l’origine du mal-être de la personne âgée ou de son accroissement. Les urgences sont en effet saturées et le temps d’attente pour être pris en charge ne fait qu’augmenter. Cette attente peut être dangereuse pour une personne âgée, aussi bien physiquement que psychologiquement. Face à ces observations, il est indispensable de prendre en compte la problématique des urgences évitables. Elle fait même partie de la feuille de route proposée par la Ministre des Solidarités et de la Santé, Madame Agnès Buzyn. Son objectif, qui est aussi le nôtre, est de penser à l’amélioration de la qualité de l’accompagnement des personnes âgées. Financé par l’État, le projet ASSURE a pour but de diminuer voire de supprimer les urgences évitables. Pour cela, il utilise de nombreux outils pédagogiques. Le principe est simple : améliorer la prise en charge des personnes âgées résidentes des EHPAD par un juste recours aux services d’urgences. Pour cela, les soignants des EHPAD se doivent d’être formés. En effet, il est indispensable de discerner une situation d’urgence vitale d’une situation qui ne met pas en jeu la vie d’une personne et d’agir en conséquence. Cette distinction n’est pas faite dans la majorité des cas ce qui pose problème. Bien que l’appel au 15 soit justifié dans le cas où le pronostic vital est en jeu, il ne l’est pas dans le cas des urgences non vitales &#8211; “relatives” où les gestes de premiers soins par des soignants formés pourraient suffire. Sorte de formation par du personnel expérimenté et des outils pédagogiques, le projet ASSURE vise à sensibiliser de manière interactive le personnel soignant à la gestion des situations d’urgences. Comment faciliter le parcours de santé pour les personnes âgées? Une équipe de “formateurs” composée de médecins urgentistes et de gériatres Un kit d’outils spécifiques diffusant des informations pour une meilleure compréhension des systèmes d’urgences et des EHPAD. Il rappelle les différentes conduites à avoir en cas d’urgences. Un kit conçu de manière pédagogue sous forme de jeux ou d’affiches afin que l’information soit claire, comprise et retenue. Le but est que la bonne personne prodigue le soin adéquat au bon moment. La volonté affirmée est d’optimiser et d’améliorer le parcours de soin des personnes âgées. Coopération renforcée entre des EHPAD et un établissement de santé pour améliorer le parcours de soins des résidents d’EHPAD Le CHU de Limoges est le centre hospitalier le plus important de la région du Limousin. Il a su voir dans le vieillissement de la population, un terrain d’innovation. En effet, le constat reste identique : le taux d’hospitalisations évitables des personnes âgées s’élèverait à 42% avec un risque encouru non négligeable. La première initiative de l’équipe du Professeur Tchalla, chef de service de gériatrie du CHU de Limoges a été de créer en 2005 une unité de soins spécifiques : l’Unité de Recours de Soins Gériatriques (URSG). L’objectif était alors d’éviter le passage quasi-systématique des résidents des EHPADs par les services d’urgences en orientant ces personnes vers l’URSG. Cette unité, initialement d’une dizaine de lits s’est alors développée pour assurer des prises en charge spécifiques, de courte durée. Les Unités d&#8217;Hébergement Temporaire d’Urgence Médico-Sociale pour faciliter le parcours de santé Le CHU de Limoges comporte également parmi ses projets le plan “Unité d’Hébergement Temporaire d’Urgence Médico-Sociale” (UHTUMS). Cette unité a pour objectif de fluidifier le parcours des personnes âgées en attente d’un retour à domicile ou d’une admission en EHPAD. Composée de 16 lits et d’une équipe pluridisciplinaire, elle assure une expertise gériatrique médicale et soignante dans un hébergement adapté. Elle évite ainsi les hospitalisations prolongées et inadéquates des personnes âgées. En “court-circuitant” les urgences, ces nouvelles unités semblent prometteuses. Elles désengorgent ainsi les urgences pour des cas ne relevant pas de l’urgence. Elles apportent également des soins adaptés par des professionnels compétents aux personnes âgées. Le CHU de Limoges n’a alors pas peur d’être ambitieux et s’entoure de nouveaux outils. L&#8217;objectif est toujours de faciliter le parcours de santé des personnes âgées. Dans le cadre de la création d’unité Médecine d’Urgence des Personnes Âgées (MUPA), le CHU a par exemple utiliser le Dossier de Liaison d’Urgence (DLU). Il est particulièrement utile pour améliorer les transferts d’informations et permet d’éviter les hospitalisations inappropriées pour les résidents en EHPAD. En cas d’urgence, tous les soignants de l’EHPAD peuvent y avoir accès. En effet, le DLU sert de support de communication pour l’échange téléphonique avec le SAMU. Le dossier est alors directement transmis au médecin de la permanence des soins ou au médecin urgentiste du service des urgences. Le CHU continue de créer, de transformer et ne s’arrête pas. L&#8217;impact positif de la télémédecine Dans le cadre du pôle d’excellence rurale, “Télémédecine, Gérontologie, Ruralité”, le CHU de Limoges a aussi évalué l’impact d’un dispositif de télémédecine sur la prévention des hospitalisations aux urgences des résidents d’EHPAD. Cette étude a été réalisée sur un territoire rural comprenant 9 EHPADs et une très faible densité médicale. Il s’agissait alors d’effectuer tous les 6 mois, via la télémédecine, l’évaluation gérontologique des résidents en EHPAD de la région. Le but était alors d’obtenir des diagnostics précoces et des suivis optimisés. Redonner accès aux soins aux personnes âgées des milieux ruraux est également un enjeu important. Le gériatre réalise dès lors un bilan de santé à distance. Il peut, en fonction de l’état de santé du participant, solliciter l’avis d’un spécialiste pour compléter son plan de soin ou décider de l’envoi du résident au service d’urgence. Enfin, le CHU de Limoges s’est intéressé dans le cadre des GHT aux soins bucco-dentaires en EHPAD. Ce projet, développé à la fois dans le Limousin et en Allemagne a vu le jour suite à un constat alarmant : ¾ des résidents n’ont pas accès à ces soins de manière optimale, cause de dénutrition. L’idée est alors de permettre d’apporter aux résidents un diagnostic et un suivi rapide, à distance à l’aide de la télé expertise. Les principales causes de rupture dans le parcours de santé des personnes âgées sont donc le manque de coordination entre les différentes prises en charge et le recours non pertinent à l’hospitalisation. Dans le but d’y remédier, de nombreux projets voient le jour pour améliorer le parcours de soin de nos aînés et faciliter le travail des soignants. Vieillissons enfin mieux. Séverine LABOUE, Directrice, GH Loos-Haubourdin Pr Achille TCHALLA, Chef de service de gériatrie du CHU de Limoge Dr Stephan MEYER, Co-président de l’association nationale des médecins coordonnateurs du secteur médico-social</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/faciliter-le-parcours-de-sante-des-plus-ages/">Faciliter le parcours de santé des plus âgés</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/faciliter-le-parcours-de-sante-des-plus-ages/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sécurisation, visibilité du stock instantanée et traçabilité des implants dans le bloc opératoire</title>
		<link>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/securisation-visibilite-du-stock-instantanee-et-tracabilite-des-implants-dans-le-bloc-operatoire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=securisation-visibilite-du-stock-instantanee-et-tracabilite-des-implants-dans-le-bloc-operatoire</link>
					<comments>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/securisation-visibilite-du-stock-instantanee-et-tracabilite-des-implants-dans-le-bloc-operatoire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 09 Dec 2019 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[SantExpo-Paris Healthcare Week]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=805</guid>

					<description><![CDATA[<p>Armoires connectées et RFID La gestion logistique des implants est une problématique complexe et chronophage pour le personnel soignant. La réglementation sur la sécurisation et la traçabilité des implants dans le bloc opératoire est de plus en plus stricte. La gestion des stocks dans les hôpitaux devient un sujet stratégique pour la direction des établissements. Après plus de 15 ans dans la logistique de l’industrie pharmaceutique, Jean-Michel Dabadie est maintenant président de la société Promédéo. Surpris de constater que de nombreux hôpitaux passent autant de commandes de produits que de services dans l’hôpital, il souhaita faire entrer la logistique moderne à l’hôpital. C’est ainsi que Promédéo vit le jour. En discutant avec les pharmaciens et cadres de bloc opératoire, ils ont réalisé l’ampleur du travail à effectuer. Des personnels de blocs géraient encore l’approvisionnement des stocks avec du papier carbone, dans certains blocs. Des étagères accueillaient de manière non sécurisée des produits coûteux. Les pharmaciens se plaignaient du peu de visibilité sur leurs stocks présents dans les blocs, complexifiant leur travail de contrôle. Promédéo a donc souhaité développer une solution aidant les personnels de blocs et pharmaciens. Elle devrait leur faire gagner du temps et diminuant les erreurs humaines : l’armoire connectée. La sécurisation et gestion de la traçabilité du bloc opératoire par une armoire connectée Cette armoire sécurisée permet de gérer le stock des dispositifs médicaux de grande valeur dans les blocs. Pour cela, elle utilise à la technologie RFID. Ainsi, les hôpitaux disposent d’une traçabilité complète et exhaustive des dispositifs médicaux (principalement des implants). Ils peuvent réaliser un contrôle des produits tout au long du flux de la réception en pharmacie jusqu’à la consommation. Le service peut s&#8217;appuyer sur des alertes sur des anomalies de flux. Ces alarmes interviennent notamment en cas de proche péremption. L’automatisation des mouvements de stocks permet l’arrêt du suivi sur papier et un gain de temps de plus de 60% pour les personnels paramédicaux. Ces armoires s&#8217;utilisent particulièrement bien pour le stockage des dispositifs médicaux de rythmologie (pacemaker, défibrillateur automatique implantable et sondes associées) ayant une valeur marchande importante. Dans les services de chirurgie orthopédique, le bénéfice est indéniable. En effet, les saisies de mouvement de stocks sont nombreuses puisque toutes les tailles de prothèse sont amenées en procédure. Néanmoins, elles peuvent être installées dans tout type d’unité fonctionnelle. L&#8217;armoire présente dans les salles interventionnelles assure ainsi un accès direct aux dispositifs médicaux. La technologie RFID ? GS1 France est un organisme de standardisation qui oeuvre pour la traçabilité des produits et marchandises. Présent dans 15 secteurs dont celui de la santé, ils régulent notamment l’attribution des codes-barres. Depuis 2007, GS1 standardise également l’Ultra Haute Fréquence (UHF). C’est sur cette ultra haute fréquence que se base la technologie RFID utilisée par Promédéo. Cartes de transports, étiquettes antivols, le sans contact … nous côtoyons et utilisons des produits RFID quotidiennement. La RFID ou Radio Frequency Identification est une technologie d’identification par radiofréquences. Elle identifie les objets avec des tags RFID lorsqu’ils passent à proximité d’un détecteur. Cette technologie permet une communication entre l’objet et le détecteur sans visibilité. Dans le cas des armoires connectées, ce sont des étiquettes RFID apposées sur chacun des dispositifs médicaux et des antennes présentes dans les armoires qui vont permettre la réconciliation totale des flux entrants et sortants. La lecture du tag RFID est possible jusqu’à 2 ou 3 mètres. Il est ainsi possible d&#8217;acquérir l&#8217;information en simultanée, en masse et avec un gain de fiabilité. La technologie RFID vient répondre à une problématique qui se pose avec le changement de législation en 2021. À partir de cette date, les dispositifs médicaux devront être tracés de la fabrication jusqu’à la mise en service de l’équipement. GS1 offre des standards pour qu’un identifiant simple et unique puisse être un pointeur vers des bases de données. Celles-ci donnent alors des informations supplémentaires sur le produit. Sécurisation et traçabilité dans le bloc opératoire du CHU de Rouen Mis en oeuvre au CHU de Rouen, Monsieur Hervouet, pharmacien référent thorax vaisseaux revient sur les raisons d’implantation des armoires connectées Promédéo et les bénéfices apportés par cette solution. Le service de cathétérisme cardiaque regroupe les activités de rythmologie, d’électrophysiologie et de cardiologie interventionnelle. Il représente à lui seul 25% des consommations de dispositifs médicaux du CHU de Rouen. Cela représente 5 millions d’euros investis dans des dispositifs médicaux implantables chaque année. Ce service est de loin le plus coûteux. La plus-value réalisée en sécurisant et fiabilisant les données est donc considérable. Poussé par la création d’une nouvelle salle de rythmologie et l’envie de faire du service de cathétérisme cardiaque un service vitrine de l’hôpital, le CHU de Rouen souhaitait une solution complète améliorant la gestion des stocks et le parcours patient. Le CHU de Rouen a donc lancé un appel d’offre global incluant la salle, les dispositifs médicaux et les dispositifs médicaux stériles. Il s’est finalement tourné vers les armoires connectées Promédéo.Auparavant, un temps de gestion indéniable était nécessaire pour saisir tous les mouvements de stocks dans un tableur. Durant la phase de test d’implantation des armoires connectées Promédéo, une étude sur l’impact de ces dernières démontre que le personnel soignant gagne 2 minutes par mouvement de produit, soit environ 100 minutes par jour. L&#8217;armoire connecté permet donc de recentrer plus d’une heure et demie du temps journalier du personnel soignant sur l’activité et leur corps de métier. Des apports transverses En addition des apports de nature organisationnelle, Monsieur Hervouet pointe la réduction des litiges commerciaux et l’amélioration des problèmes de communication avec les fabricants. Les fournisseurs sont propriétaires des dispositifs médicaux présents dans leurs dépôts permanents à l’hôpital. Ils procèdent 2 fois par an à un inventaire. Malgré ce suivi, des pertes de traçabilité de certains dispositifs médicaux sont à déplorer. En effet, certains dispositifs médicaux ne sont pas tracés au patient ou sont égarés. Or, la valeur commerciale demeure élevée pour les fournisseurs. Cette gestion en flux continu apportée par les armoires connectées permet d’alerter les fournisseurs dans les 24 heures suivant la sortie d’un dispositif médical non retourné en stock ni tracé au patient. Cet accès à distance aux dépôts permanents demeure également un intérêt pour les distributeurs de dispositifs médicaux implantables dans la gestion des péremptions.La visibilité en temps réel du turn-over des consommations d’un hôpital leur permet de ne plus se déplacer tous les 6 mois afin de réaliser un inventaire. Un système d&#8217;alerte notifie au fournisseur qu&#8217;il devra venir changer l&#8217;implant. Cela permet d&#8217;anticiper et ainsi mieux gérer et réduire les pertes liées aux périmés La phase de test doublé (excélisé plus Promédéo) est maintenant achevée.Ils souhaitent ensuite mettre en place cette solution dans d’autres services du CHU de Rouen.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/securisation-visibilite-du-stock-instantanee-et-tracabilite-des-implants-dans-le-bloc-operatoire/">Sécurisation, visibilité du stock instantanée et traçabilité des implants dans le bloc opératoire</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/securisation-visibilite-du-stock-instantanee-et-tracabilite-des-implants-dans-le-bloc-operatoire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Transformer la prise en charge en rééducation</title>
		<link>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/transformer-la-prise-en-charge-en-reeducation/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=transformer-la-prise-en-charge-en-reeducation</link>
					<comments>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/transformer-la-prise-en-charge-en-reeducation/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 05 Dec 2019 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[SantExpo-Paris Healthcare Week]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=859</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ce projet ambitieux et unique en Europe vise à transformer l’organisation de la rééducation des patients. Porté par le CHU de Dijon, il est le projet phare du plan 2018-2022 de l’établissement. Il prévoit une augmentation des hospitalisations complètes et des hospitalisations de jour de respectivement 10% et 30%. Ce CHU compte plus de 7 800 professionnels, 1 773 lits et places, un budget conséquent de plus de 615 millions d’euros, 700 publications, 13 pôles d’activités cliniques dont le pôle rééducation &#8211; central dans le projet ReadapTIC. ReadapTIC est un bâtiment innovant, intelligent et à la pointe de la technologie. Il est tourné vers les patients et les équipes soignantes. Son objectif est simple : permettre de regagner le plus rapidement possible son domicile avec un maximum d’autonomie. Pour réaliser ce projet ambitieux, une enveloppe budgétaire conséquente de 50 millions d’euros a été assigné à ce projet. Construit sur une superficie de 10 000 m², ce bâtiment permet à plus de 200 professionnels de santé et de recherche d’évoluer dans des conditions optimales. Avec plus de 150 lits et places disponibles pour la rééducation de jour comme complète, cet espace est un lieu dédié non seulement à la rééducation des patients mais aussi à la prévention et à la recherche clinique. Doté d‘un living lab centré sur les innovations de la réalité virtuelle, la rééducation connectée et la robotique ; ReadapTIC allie intelligence artificielle, téléexpertise, objets connectés comme vecteur d’efficience. Ce projet se veut innovant en 2 points. Le premier est de proposer une nouvelle organisation de la rééducation des patients. Le second est de rendre accessible les dernières technologies à tous. Un nouvelle façon de penser la rééducation Les concepteurs de ce projet ont repensé le parcours patient au sein de cette unité. Le CNEH les a accompagné pour une assistance à la maîtrise d’ouvrage du projet, Demain, la rééducation se fera non plus par plateaux disciplinaires mais par capacités fonctionnelles (nutrition, mobilité, préhension, communication …). Un projet de rééducation est donc établi pour chaque patient suite à l’évaluation de ses capacités. Cette évaluation se fera dans un plateau spécialisé d’exploration de la fonction. Il analysera par exemple le mouvement avec des caméras 3D ou avec une salle d’épreuve d’effort. Cela permet de personnaliser dans sa globalité la rééducation pour chaque patient. Cette étude peut aussi se faire de manière précoce au domicile du patient. En effet, en anticipant au maximum, on augmente l’efficacité de la prise en charge. Mais cela n’est possible qu’en interagissant avec les autres membres du GHT : médecins libéraux, kinésithérapeutes… Mais l’ambition de ReadapTIC ne s’arrête pas là. En transformant la prise en charge en rééducation au CHU de Dijon Bourgogne, c’est l’ensemble du territoire Bourguignon qui bénéficiera de cette innovation au moyen de partenariats stratégiques et d’une collaboration importante avec les SSR (Soins de Suite et de Réadaption) alentours. Un bâtiment inscrit dans une logique d’innovation Les personnes à l’origine de ce projet ont pensé ce bâtiment comme une vitrine du CHU de Dijon. Il met parfaitement en avant les innovations technologiques. Avant même la réflexion sur les éléments qui le composeront, le bâtiment ReadpTIC s’inscrit dans une logique environnementale. En effet, il a été conçu de manière durable et respectueuse de l’environnement. Ce bâtiment de haute technologie se dotera d’outils de communication ergonomiques, performants et sécurisés pour les patients et les professionnels de santé. Les patients auront, grâce à une application, un accès facile à leur planning de soins, à leur DPI (Dossier Patient Informatisé), à des outils les guidant dans le bâtiment avec un chemin lumineux ou sonore, et à des divertissements. Cette application leur permettra également de contrôler leur environnement (volet, lumière, température…) et sera un outil de communication avec les équipes soignantes. La part de domotique au sein de ce projet est importante. En effet, offrir la possibilité au patient de modifier son espace de vie est la clé pour apporter une meilleure qualité de vie et un véritable bien-être aux patients. De plus, ce bâtiment s’adapte en fonction des capacités fonctionnelles de la personne. Un patient tétraplégique pourra modifier à sa guise l’éclairage, la climatisation, les volets extérieurs de sa chambre en utilisant uniquement ses yeux ou sa voix. Pour les professionnels de santé, cet outil permet un accès facile au dossier patient, sur une tablette, facilite la transmission d’informations entre les équipes et permet une surveillance des patients grâce à un système de monitoring et d’alertes sonores et visuelles. Cette application est une large base de données permettant de stocker des données en toute sécurité. Après exploitation des données, ces informations permettront aux services de SSR de mieux appréhender le flux patient à venir. De nouvelles technologies pour transformer la rééducation Les dernières technologies aident à transformer les salles de rééducation afin de garantir une prise de soin optimale. Nous pouvons notamment citer l’utilisation d’un exosquelette électromécanisé et synchronisé aux variations de vitesse d’un tapis roulant (Lokomat). Ou encore un robot de neuroréeducation utilisant l’electromyographie peut reformer le cortex (Luna EMG). La réalité virtuelle fait également son apparition pour la rééducation. Les chambres pourront être dotées d’un robot émotionnel de compagnie accompagnant le patient dans sa prise de médicaments. Il fonctionnerait comme un assistant professionnel aux équipes soignantes (Blue Frog). Ce modèle novateur vise donc à optimiser la prise en charge, à réduire la durée des séjours et à organiser la gradation des soins avec une évaluation complète. Le parcours numérique du patient ainsi optimisé facilite l’accompagnement des familles, améliore la qualité de vie et prépare le retour à la vie autonome, évitant ainsi les ré-hospitalisations. Transformer la rééducation ne se fera pas en quelques jours mais la révolution numérique est lancée. Bénédicte MOTTE, Directrice Générale Adjointe, CHU Dijon Bourgogne Félicie JOBY, Chef de projet, CHU Dijon Bourgogne Benjamin FELLAH, Ingénieur Veille technologique, CHU Dijon Bourgogne</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/transformer-la-prise-en-charge-en-reeducation/">Transformer la prise en charge en rééducation</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/transformer-la-prise-en-charge-en-reeducation/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Embarquez dans le GHT de demain</title>
		<link>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/embarquez-dans-le-ght-de-demain/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=embarquez-dans-le-ght-de-demain</link>
					<comments>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/embarquez-dans-le-ght-de-demain/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 04 Dec 2019 14:00:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[SantExpo-Paris Healthcare Week]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=952</guid>

					<description><![CDATA[<p>L’hôpital et les GHT (Groupement Hospitalier de Territoire) de demain se construisent aujourd&#8217;hui. Ils sont de nos jours en pleine mutation. Les transformations effectuées à ces deux niveaux de notre système de soins s’accélèrent. De plus, le retour attendu sur ces accélérations majeures est de plus en plus exigeant. Une constatation simple est donc tirée : les attentes relatives au changement augmentent et le temps pour évoluer diminue. Inventons ensemble le GHT de demain L’hôpital de demain se tourne vers de multiples évolutions que l’on peut catégoriser en cinq volets. Ces cinq volets sont des dynamiques de transformation en marche à l’hôpital actuellement, certains impacts également les GHT. La première dynamique est thérapeutique et organisationnelle : de grosses transformations sont à l’œuvre à l’hôpital mais l’une des plus marquantes est le virage vers l’ambulatoire. Un objectif de multiplication des chirurgies ambulatoires, avec une croissance représentant jusqu’à 70% des chirurgies est attendue en 2022. On compte donc la poursuite du virage vers l’ambulatoire, mais d’autres évolutions sont attendues comme le développement des alternatives à la prise en charge traditionnelle. La mise en place de nouvelles procédures thérapeutiques permettra l’évolution des pratiques et organisations. Vers une évolution des métiers et un essor du digital La deuxième est tournée sur l’aspect de la société c’est à dire ce qui est lié à l’évolution des métiers à l’hôpital et l’évolution des pratiques managériales. Le vieillissement de la population a un impact lourd. Ce phénomène ne va cesser de s’accentuer et d’impacter le parcours patient ; des changements d’organisations et d’aménagements seront donc à effectuer, en allant jusqu’à faire évoluer les métiers impactés par ces transformations. D’autre part, les attentes des professionnels sont de plus en plus exigeantes quant à leur qualité de vie au travail. Le troisième axe représentant une dynamique de l’hôpital se porte sur les aspects de la technologie et du digital. L’essor du numérique ainsi que les problématique liées aux systèmes d’information, le bigdata ou encore l’intelligence artificielle accélèrent la transformation du système de santé. Ces développements impactent l’organisation des GHT et de fortes adaptations sont à apporter. La quatrième dynamique concerne un acteur clé du système de santé : le patient. La prise en compte de l’expérience patient, son parcours de soins en tant qu’acteur à part entière dans ses soins. Les expériences patient augmentent et le patient s’investit dans son parcours de soins et dans sa prise en charge médicale. Il s’agit donc de coconstruire avec lui son écosystème de santé. De fortes modifications sont à prendre en compte sur la relation soignant-soigné à cause de la digitalisation. Ainsi, il faut travailler autour de cette dynamique amenée par le dossier patient informatisé. Enfin, le dernier axe est loin d’être le moins important puisqu’il s’agit du développement durable. La prise de conscience des établissements de santé sur l’environnement et les questions écologiques se font ressentir. Les établissements doivent œuvrer pour limiter les impacts liés au changement climatique ; les actions pour préserver notre environnement doivent se multiplier, c’est un aspect qui prend aussi de l’importance pour les patients. Une esquisse du design du GHT 2030 Les intervenants nous dressent une proposition de leur vision du GHT 2030, ils l’ont baptisé GHT Augmenté. Tout d’abord, il est fort probable qu’il ne s’appelle plus GHT, une évolution du nom sera sûrement à prendre en compte dans les années à venir. Un GHT intégré : Le GHT de demain suivra le chemin de l’intégration. En effet, il tendra vers plus d’unité juridique, en corrélation avec l’augmentation des fusions de services administratifs et de directions. Une simplification administrative et fonctionnelle sera nécessaire à apporter car le milieu de la santé est particulièrement normé. Suite à ces fusions et réorganisations des directions, de nouvelles organisations seront à réfléchir et mettre en place. Cependant, il n’y a pas de modèle type de réorganisation. On assiste souvent dans les GHT à des organisations de plus en plus hybrides et parfois matricielles. Un coeur de métier Les GHT instaurent de nouvelles stratégies pour répondre aux contraintes économiques. Le bouleversement des organisations et des métiers eux-mêmes est attendu. Un attrait vers l’externalisation des services supports se fait ressentir. Il y a quelques années, certaines hésitations subvenaient sur le fait que la stérilisation ne soit pas le cœur de métier des hospitaliers. Or aujourd’hui, ce secteur s’est fortement développé et a trouvé une place d’importance dans les hôpitaux. L’émergence de nouveaux métiers et la disparition de certains sont évidemment à envisager et déjà à l’œuvre à cause de bouleversements organisationnels. Les corps de métiers de l’hôpital sont à reconsidérer, un travail sur la mutualisation des compétences se profile. On peut envisager une forte diminution du nombre de secrétaires médicales et de brancardiers. L’automatisation des compétences requises pour ces métiers est à l&#8217;origine de cette diminution. Parmi les métiers en voie de disparition, on peut retrouver les services supports, comme ceux du bionettoyage par exemple. Cependant, l’émergence de nouveaux métiers sera également à prendre en compte comme les métiers de coordination (managers, coordinateurs de parcours). L’échelon GHT est un bon niveau pour retravailler ces organisations, reconsidérer les missions des métiers hospitaliers et amener des évolutions vers certains nouveaux corps de métier. Un GHT agile et territorialisé Il n’existe pas un modèle unique de GHT, ils ne sont pas tous équivalents. On a même tendance à dire que chaque GHT s’est adapté aux usages déjà mis en place. C’est pourquoi il n’y aura pas un modèle unique, mais une réelle organisation populationnelle et territoriale à construire. Un socle commun de missions et de compétences s’appliquera indifféremment à tous les GHT puis il restera un territoire à inventer et à s’approprier. Les intervenants ont nommé ce domaine à construire à échelle territoriale “logique de subsidiarité”, celle ci sera à adapter à chaque territoire en prenant en considération le niveau de ruralité et l’étalement de déserts médicaux du territoire. Enfin, le GHT est de plus en plus un cluster, c’est à dire un lieu d’accélération de projets de santé territoriaux, qu’il faut continuer à faire évoluer. L’expérimental et le digital Deux logiques expérientielles impactent profondément les GHT : l’expérience patient et l’expérience collaborateur (les agents, les salariés). Le patient est un acteur de sa santé et de son parcours de soins, il demande de manière graduelle à l’être, il faut donc l’associer à la construction de son parcours. Concernant le collaborateur, il faut s’efforcer d’améliorer le parcours patient et de garantir une “aventure extraordinaire” au patient dans ce GHT mais le collaborateur doit en vivre une, lui aussi. Cette proposition d’une meilleure aventure pour les collaborateurs passe par la réflexion, la formation, l’évolution des compétences et l’amélioration de son parcours et de sa qualité de vie au travail. Le développement du digital dans les hôpitaux modifie profondément la relation soignant-soigné. L’intelligence artificielle, elle, apporte une aide considérable au personnel de santé en permettant l’évolution vers une médecine plus prédictive, une aide au diagnostic et à la thérapie plus performante. Cette proposition de design du GHT 2030 est améliorable et vouée à évoluer, néanmoins ce résultat issu d’un exercice design thinking donne une vision globale du modèle de GHT auquel nous pourrions tendre. Le GHT de demain aura des périmètres différents de celui d’aujourd’hui, il sera un lieu d’accélération et proposera une expérience patient de qualité, en plaçant celui-ci comme acteur prépondérant. Samuel BOTTARO William BOTTARO Jean-Marc CHARLET</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/embarquez-dans-le-ght-de-demain/">Embarquez dans le GHT de demain</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/embarquez-dans-le-ght-de-demain/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le numérique au service du Grand Âge : risque de déshumanisation ou accompagnement au mieux vivre ?</title>
		<link>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/le-numerique-au-service-du-grand-age-risque-de-deshumanisation-ou-accompagnement-au-mieux-vivre/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-numerique-au-service-du-grand-age-risque-de-deshumanisation-ou-accompagnement-au-mieux-vivre</link>
					<comments>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/le-numerique-au-service-du-grand-age-risque-de-deshumanisation-ou-accompagnement-au-mieux-vivre/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 03 Dec 2019 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[E-santé et les nouvelles tendances de l'intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[SantExpo-Paris Healthcare Week]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=838</guid>

					<description><![CDATA[<p>Aujourd’hui, 3 révolutions majeurs impactent notre monde. Tout d’abord, une modification démographique puisqu’en Europe, les progrès médicaux ont permis d’améliorer l’espérance de vie. L’allongement de la durée de la vie est un défi majeur posé à nos sociétés. Nous sommes également à la genèse de la révolution numérique. En effet, Internet est un outil récent avec une mise en service au grand public il y a 30 ans. La dernière révolution, est environnementale. La conception du logement et de l’habitat pour le Grand Âge va subir une forte modification numérique dans le futur. Des outils qui obligent à repenser l’éthique et la psychologie Depuis environ 3 millions d’années, l’Homme possède une relation avec la machine. Dans les premières périodes, l’Homme imposait son rythme à son outil. Lors de la révolution industrielle, l’homme devait suivre le rythme de la machine. Cet état est parfaitement représenté dans le film « Les Temps Modernes » de Charlie Chaplin. Or, de nos jours, l’Homme doit s’adapter à des machines “autonomes” ainsi que la réciproque. Une nouvelle éthique s’impose car il existe maintenant une composante émotionnelle envers les objets (on leur parle, se confie,…). L’antropomorphisme et l’animisme qui se définissent comme l’attribution de caractéristiques humaines (émotionnelle, cognitive) à d’autres entités telles que les objets présentent un danger considérable. Face aux menaces sur la vie privée et les libertés, des lois telles que la loi RGPD font sens. Les risques liés au développement du numérique : le Grand Âge premier à en pâtir Mais de nombreuses inquiétudes apparaissent : Que va devenir l’égalité entre les Hommes ? Ne risque-t-on pas d’agrandir le fossé déjà existant ? L’automatisation de certaines tâches et l’apparition de nouveaux types d’emplois liés au numérique modifient le paysage du travail. Il existe deux principes absolus avec le numérique dans le cadre du travail. Premièrement, les robots ne remplacent les humains que pour des tâches visant à être automatisées. Leurs activités ne doivent pas impliquer de vie humaine. Dès qu’il existe une relation avec une personne, les robots doivent être des outils ordinaires. Les robots aident donc le professionnel, pour lui permettre de faire mieux avec eux ce qu’il faisait auparavant sans eux ; un principe à considérer dans le domaine médical. La seconde règle d’or est de toujours savoir si on est en présence d’un humain ou d’un robot. Ainsi nous pouvons garder les spécificités de la relation humaine pour les humains. Gérontechnologies, environnements intégrés : le numérique au service du Grand Âge En France, les environnements intégrés, rendant possible l’étude des usages et des opportunités concernant les gérontechnologies, se multiplient. Approche croisée et multidisciplinaire de la gérontologie et des technologies, la gérontechnologie peut répondre aux besoins d’une personne âgée hospitalisée tels que la maladie ou la multiplication des ordonnances. D’autre part, elle peut améliorer le rapport à l’environnement en situation de handicap. Afin d’éviter les différents risques et failles aux gérontechnologies, de nombreux environnements intégrés, équipés de ces technologies naissent dans l’optique de tester, identifier et contrôler les technologies associées aux personnes âgées. Il existe 3 grands types d’environnements intégrés : Showroom : Vitrines figées incorporant des technologies et dispositifs déjà commercialisés avec un aménagement dédié à la personne âgée. Espaces de vie : Showroom destiné à recevoir des personnes âgées qui y vivent. Autrement dit, des EHPAD dotés de technologies existantes destinés à améliorer le quotidien des personnes âgées) Living Lab : Espaces dédiés à l’accueil de technologies en développement et de prototypes. Des usagers testent et font des retours sur ces dispositifs. Un Living Lab, ou Laboratoire Vivant, est donc une méthode de recherche en innovation ouverte qui vise le développement de nouveaux produits et services. Le développement des Living Lab C’est un espace réaliste, grandeur nature, proposé à des partenaires développeurs de technologies et qui vise à tester les NTIC (Nouvelles Technologies de l’Information et de la Communication) en développement auprès des usagers. Ce processus de co-créations, composés d’allers-retours rapides entre l’usager et le développeur permet d’adapter le produit à l’usager. Dans le monde, il existe environ 300 living labs, dont un certain nombre dans le domaine de la santé, justement employés au secteur du grand âge. Pourquoi développer des Living Labs Hospitalier ? Bien qu’ayant pour but de développer le maintien à domicile, le Living Lab communautaire n’est pas destiné à aborder les questions de la santé justifiant une hospitalisation. Ce ne sont pas des tests sur des technologies servant à établir un diagnostic aboutissant à une hospitalisation ou à une dépendance iatrogène liée à l’hospitalisation. Il n’a pas non plus pour vocation de tester l’organisation des soins au sein de l’hôpital. L&#8217;exemple de l&#8217;hôpital d&#8217;Angers A Angers, le Living Lab Allegro (Angers Living Lab En Gériatrie Hospitalière) se compose de deux grandes structures : Des ateliers incubateurs d’idées, groupes de travail composé de personnels hospitaliers, les développeurs et les usagers, afin d’impliquer les usagers dès la conception. Cela permet ainsi aux patients, à la famille et aux soignants d’exprimer aux développeurs leurs véritables besoins quotidiens. La chambre expérimentale Allegro &#8211; espace réel dans lequel évoluent un patient hospitalisé et une équipe soignante &#8211; permet de tester les nouvelles technologies, que ce soit des prototypes, de nouveaux services et organisations de soins ou une diversification d’usage (nouvel usage d’un objet déjà commercialisé n’ayant pas pour finalité initiale le monde gériatrique). Luc BROUSSY, Président France Silver Eco Serge TISSERON, Psychiatre, Docteur en Psychologie HDR, Membre de l’Académie des technologies et Fondateur de l’Institut pour l’étude des Relations Homme-Robots Cécile JAGLIN-GRIMONPREZ, Directrice générale du CHU d’Angers, Pr. Cédric ANNWEILER, Living Lab gériatrique du CHU d’Angers</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/le-numerique-au-service-du-grand-age-risque-de-deshumanisation-ou-accompagnement-au-mieux-vivre/">Le numérique au service du Grand Âge : risque de déshumanisation ou accompagnement au mieux vivre ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/le-numerique-au-service-du-grand-age-risque-de-deshumanisation-ou-accompagnement-au-mieux-vivre/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Méthodes d’innovation en milieu hospitalier</title>
		<link>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/methodes-dinnovation-en-milieu-hospitalier/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=methodes-dinnovation-en-milieu-hospitalier</link>
					<comments>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/methodes-dinnovation-en-milieu-hospitalier/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 02 Dec 2019 14:00:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[SantExpo-Paris Healthcare Week]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=959</guid>

					<description><![CDATA[<p>L’innovation est l’idée du changement, issue d’une découverte, source de créations et promesses de nouveautés. Bien que l’innovation soit au coeur du domaine de la santé, le milieu hospitalier d’aujourd’hui n&#8217;est pas encore organisé pour innover. Le Fonds Fédération Hospitalière de France a alors conçu en partenariat avec ORATORIO, un programme de formation diffusant les bases qui sont nécessaires pour organiser et animer l’innovation au sein même des établissements de santé. Ce programme, c’est le “MOOC Innovation” ! Un établissement de santé possède un potentiel insoupçonné et inexploité de bonnes idées. Il est important d’en avoir conscience et de savoir comment les exploiter. Les atouts du programme MOOC Innovation dans le milieu hospitalier MOOC Innovation s’impose alors en étant un programme complet. Il aide à la gestion de l’innovation au sein du milieu hospitalier avec notamment : L’émergence des problèmes jusqu’au déploiement des solutions L’expression des idées innovantes La résolution de problèmes La conception collaborative Le prototypage rapide Le développement agile Le management du changement De manière plus concrète, l’objectif est de former en interne les professionnels qui pourraient présenter les processus d’animation. La formation dure environ 50 heures et se déroule en ligne. Le programme quant à lui s’articule autour de 6 grandes étapes. La première est l’atelier d’idéation, imaginée pour mettre en relation les différents acteurs de l’hôpital autour de thèmes très larges et mettre en évidence les problèmes. Il y a ensuite l’atelier de conception avec 3 phases : la conception naïve afin de laisser libre cours à la créativité, la phase d’enrichissement et de versionnement et enfin la phase de prototypage et de tests. Les étapes de présentation de la solution prototypée et son développement font naturellement suite. Puis, on déploie la solution : on innove, on change. On dit du changement qu’il se conduit, parce qu’il existe une résistance naturelle au changement, parce que c’est un projet au long terme. La dernière étape est donc bien une étape de synthèse, de capitalisation, permettant de dresser le bilan final de la démarche qu’est l’innovation. Toutes ces étapes n’auront cependant pas d’intérêts sans un écosystème bien construit, régi par des règles de bon fonctionnement comme définir des objectifs et des valeurs communes. François CAPLIER, Secrétaire général EPSM de l’Agglomération Lilloise Anne-Sophie CASTRONOVO, Ingénieur Qualité EPSM de l’Agglomération Lilloise Corinne WATTECAMPS, Pharmacienne EPSM de l’Agglomération Lilloise Antoine ACOULON, Consultant senior Oratorio (Groupe NEHS) Enguerrand HABRAN, Directeur des fonds de recherche de la FHF</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/methodes-dinnovation-en-milieu-hospitalier/">Méthodes d’innovation en milieu hospitalier</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/methodes-dinnovation-en-milieu-hospitalier/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le pouvoir olfactif</title>
		<link>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/le-pouvoir-olfactif-a-l-hopital/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-pouvoir-olfactif-a-l-hopital</link>
					<comments>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/le-pouvoir-olfactif-a-l-hopital/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 25 Nov 2019 14:00:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[SantExpo-Paris Healthcare Week]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=967</guid>

					<description><![CDATA[<p>Quel est l&#8217;intérêt du pouvoir olfactif dans un hôpital ? Le sens olfactif est un sens mineur par rapport à la vue et à l’ouïe. C&#8217;est le premier sens développé par les premières formes de vies sur Terre. Scientifiquement, l’odorat est un sens qui n’est pas filtré par le cortex. Il est directement transmis au système limbique (comportement reptilien). Nous ressentons des émotions en sentant les choses avant de voir ou d’entendre les événements. Avec l’odorat, nous sommes donc en présence de réponses émotionnelles et comportementales qui se manifestent plus vite. Le cortex cérébrale ne rationalise pas ces réponses. Le pouvoir olfactif pourrait-il être utile dans un hôpital ? Quelque soit l’âge de la personne, et donc du patient dans le monde hospitalier, le parfum devient un moteur d’émotion. De nombreuses entreprises se préoccupent du bien-être du patient en se focalisant sur un environnement agréable, en ajoutant une lumière tamisée ou un son d’ambiance. Mais l’odorat possède un rôle important dans cette optique de bien-être. L’objectif de la société Scentys est d’apporter des parfums bienveillants, qui provoquent une sensation de bien-être chez le patient. Le parfum selon Scentys Inventée sous une nouvelle forme, l’émission des odeurs se fait via des capsules. Grâce à ces perles de polymères encapsulant le concentré pur de parfum, l’ajout de solvant ou d’alcool est inutile. Ces consommables sont à utiliser avec un diffuseur, dont l’air projeté par le ventilateur va traverser la capsule et arracher les molécules de parfum. Avant d’intégrer le monde médical, Scentys a parfumé différents lieux dans le monde, en France et à l’étranger. Des concessions Rolls-Royce, la Cité du Vin à Bordeaux ou des hôtels ont notamment fait appel à ses services. Des essais ont déjà obtenu un certain succès, comme en salle de mammographie avec General Electric ou en salle d’attente de dentistes afin de détendre les patients et désinhiber les peurs lors de cette longue attente. La notion de confort augmente de 15% lorsque l&#8217;on utilise du parfum dans un espace. Les trois parfums Neurosciences, développés par Scentys avec Mr Sommerard, possèdent un effet actif. Après identifications d’ingrédients, ces parfums vont provoquer 3 stimulis différents chez l’être humain : SPIRIT OF SERENITY : Composé d’huile essentielle d’Ylang-Ylang (décontractante et anxiolytique) ainsi que d’huile essentielle de Santal Australien (apaise l’humeur et soulage le mental), ce parfum permet au patient de diminuer son stress, sa nervosité et d’accéder à la détente et au calme intérieur. SPIRIT OF BOOST : Avec son huile essentielle de romarin (stimule le cerveau et tonifie l’organisme), et de son huile essentielle de Menthe verte (dynamisante, ravive l’énergie), ce parfum permet de conduire à l’éveil, favorise l’entrain et la productivité FREE OF NAUSEE : Composé d’huile essentielle de menthe poivrée (favorisant la respiration). Intéressante pour les chimiothérapies, ce parfum se dédie à la réduction de la sensation de nausée. L’avis du Ptit Biomed Durant un atelier, deux membres de l’équipe du Ptit Biomed ont testé 2 de ces parfums. Nous avons détecté des lieux hospitaliers propices à l’utilisation de ces produits. Pour le Spirit Of Serenity, les services ayant une certaine tension, comme les salles de radiothérapie, un box aux urgences ou une salle de préparation de bloc opératoire seraient adaptés pour une utilisation. Le Spirit Of Boost, est quant à lui approprié aux services de kinésithérapie ou de rééducation. Pierre Loustric, PDG de SCENTYS Mr Sommerard, Eco-parfurmeur et Directeur Artistique Maison de Parfum Sevessence</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/le-pouvoir-olfactif-a-l-hopital/">Le pouvoir olfactif</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/le-pouvoir-olfactif-a-l-hopital/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
