<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Rubrique de l&rsquo;insolite &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/category/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Mon, 31 Aug 2020 14:08:41 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Rubrique de l&rsquo;insolite &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Une nouvelle façon de faire adhérer les polymères aux surfaces pourrait permettre d&#8217;améliorer les capteurs et les implants biomédicaux.</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anahita Shafiee]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:08:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1904</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les polymères ayant une bonne conduction de l’électricité sont très demandés en médecine, notamment pour la détection et l’électrostimulation. La difficulté réside dans leur inhabilité à adhérer à la surface et rester en place malgré l’apparition d’humidité.&#160; La rigidité du matériau utilisé pour les électrodes actuelles est un inconvénient. Elles ne peuvent pas se plier et adhérer durablement à la peau du patient.&#160; Les polymères conducteurs correspondant à la flexibilité de la peau existent, mais jusqu’à présent, ils n’ont pas résisté à l’humidité.&#160; Une équipe d&#8217;ingénieurs du MIT développe une nouvelle méthode pour que le polymère reste intact, même immergé dans l’eau. Leur méthode implique une très fine couche adhésive entre le matériau conducteur et le matériau de support. Bien qu’elle ne fasse que quelques nanomètres d’épaisseur, cette couche pénètre dans le polymère. Elle produit alors une structure protectrice dure et durable. Les chercheurs utilisent un revêtement fait de polyuréthane hydrophile qui est accessible et peu cher. Avant que cette technologie soit déployée au monde biomédical, les chercheurs souhaitent continuer les tests. En effet, ils doivent s’assurer de la durabilité du polymère sur une longue période. Pour en savoir plus, cliquez ici.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/">Une nouvelle façon de faire adhérer les polymères aux surfaces pourrait permettre d&rsquo;améliorer les capteurs et les implants biomédicaux.</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/une-nouvelle-facon-de-faire-adherer-les-polymeres-aux-surfaces-pourrait-permettre-dameliorer-les-capteurs-et-les-implants-biomedicaux/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mais qu&#8217;est-ce que c&#8217;est un coronavirus exactement ?</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/mais-quest-ce-que-cest-un-coronavirus-exactement/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=mais-quest-ce-que-cest-un-coronavirus-exactement</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/mais-quest-ce-que-cest-un-coronavirus-exactement/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Feb 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1568</guid>

					<description><![CDATA[<p>En ce début d&#8217;année 2020, on parle de lui partout : le coronavirus 2019-nCoV. Découvert en Chine dans la ville de Wuhan, ce nouveau micro organisme peut nous conduire à nous poser certaines questions. Faisons un point pour essayer de mieux comprendre à qui nous avons à faire. Un virus avec une couronne D&#8217;après le dictionnaire Larousse, un virus c&#8217;est  » un agent infectieux très petit, qui possède un seul type d&#8217;acide nucléique, A.D.N. ou A.R.N., et qui ne peut se reproduire qu&#8217;en parasitant une cellule ». Les coronavirus sont eux des virus à ARN. Leur nom vient de la couronne qui les entoure et que l&#8217;on peut apercevoir au microscope. Ils peuvent être à l&#8217;origine de maladie simple comme le rhume saisonnier ou bien des pathologies plus sévères comme le SRAS. Le cas de la pneumonie de Wuhan Les études de ce nouveau virus sont en cours tout autour du monde. Les chercheurs privilégient aujourd&#8217;hui l&#8217;origine animal de l&#8217;agent pathogène. De plus, la transmission interhumaine a été avérée. Les différentes instances internationales ont mis en place des actions pour limiter au maximum sa propagation en attendant d&#8217;en savoir plus au sujet de ce nouveau venu. Le ministère de la santé met régulièrement à jour une page de « questions-réponses » au sujet de 2019-nCoV. N&#8217;hésitez pas à la consulter pour vous tenir au courant des découvertes sur le sujet et connaitre la conduite à tenir.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/mais-quest-ce-que-cest-un-coronavirus-exactement/">Mais qu&rsquo;est-ce que c&rsquo;est un coronavirus exactement ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/mais-quest-ce-que-cest-un-coronavirus-exactement/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Un test sanguin pour prédire le cancer du sein au lieu de la mammographie</title>
		<link>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-test-sanguin-pour-predire-le-cancer-du-sein-au-lieu-de-la-mammographie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-test-sanguin-pour-predire-le-cancer-du-sein-au-lieu-de-la-mammographie</link>
					<comments>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-test-sanguin-pour-predire-le-cancer-du-sein-au-lieu-de-la-mammographie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 26 Dec 2019 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1331</guid>

					<description><![CDATA[<p>Des chercheurs britanniques travaillent sur un nouveau type de test sanguin pour dépister le cancer du sein. Leur but, détecter une tumeur plus tôt que l&#8217;imagerie à rayons X. D&#8217;après les chiffres de la fondation pour la recherche médicale, en 2017, les spécialistes ont détecté 60000 nouveaux cas en France. Les instances de la santé ont mis en avant les bénéfices d&#8217;un dépistage anticipé de ce type de cancer. En effet on note aujourd&#8217;hui que plus de 80% des femmes sont en vie 5 ans après le diagnostic de leur maladie et cela grâce aux nouvelles campagnes de dépistage. Ce nouveau test sanguin se base sur la détection d&#8217;anticorps spécifiques à la présence du cancer du sein. Présenté à la conférence du National Cancer Research Institute, ce test pourrait être disponible d&#8217;ici 5 ans. Grâce à une simple prise de sang, il permettrait de détecter les signes de la maladie 5 ans avant les méthodes actuelles d&#8217;après les chercheurs qui l&#8217;ont développé. C&#8217;est grâce aux découvertes concernant les antigènes que produisent les tumeurs que ce développement a pu être possible. L&#8217;équipe de l&#8217;université de Nottingham espère trouver de nouveaux financements pour pouvoir terminer leurs recherches.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-test-sanguin-pour-predire-le-cancer-du-sein-au-lieu-de-la-mammographie/">Un test sanguin pour prédire le cancer du sein au lieu de la mammographie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-test-sanguin-pour-predire-le-cancer-du-sein-au-lieu-de-la-mammographie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Un astéroïde a frôlé la Terre pendant l’Été sans que la NASA ne le prédise</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/un-asteroide-a-frole-la-terre-pendant-lete-sans-que-la-nasa-ne-le-predise/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-asteroide-a-frole-la-terre-pendant-lete-sans-que-la-nasa-ne-le-predise</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/un-asteroide-a-frole-la-terre-pendant-lete-sans-que-la-nasa-ne-le-predise/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 19 Oct 2019 13:00:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=900</guid>

					<description><![CDATA[<p>Au cours de l’Été, un astéroïde d&#8217;une taille importante s&#8217;est approché de la Terre sans que les stations de la NASA ne le détecte. Ce dernier mesurait autour d&#8217;une centaine de mètres ce qui le classe dans la catégorie « destructeur de ville ». Ces objets à la dérive dans notre système solaire représentent un danger pour la Terre. Pour cela, la NASA et les autres organisations spatiales, s&#8217;équipent de différentes technologies de surveillance du ciel. Mais il n&#8217;est pas rare que ces roches échappent à notre surveillance. Dans ce cas, les télescopes ne les détectent qu&#8217;une fois proche de la Terre. Cet Été, la NASA a vu apparaître l&#8217;astéroïde sur ses écrans lors de son passage au point le plus rapproché de notre planète. Ce point de la trajectoire se trouvait à environ 72 500 kilomètres de la Terre. On estime le nombre de géocroiseurs représentant un risque pour la Terre à 20 000. Cependant, les différentes organisations de surveillance ne connaissent que 30% de ces objets. En 2025, la Nasa se dotera d&#8217;un tout nouveau télescope uniquement dédié à la surveillance du ciel. Ceci représente pour l&#8217;organisation un investissement entre 500 et 600 millions de Dollars. Le but de cet investissement est de mieux connaître l&#8217;environnement spatial qui nous entoure.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/un-asteroide-a-frole-la-terre-pendant-lete-sans-que-la-nasa-ne-le-predise/">Un astéroïde a frôlé la Terre pendant l’Été sans que la NASA ne le prédise</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/un-asteroide-a-frole-la-terre-pendant-lete-sans-que-la-nasa-ne-le-predise/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L&#8217;utilisation d&#8217;embryons hybrides homme-animal pour les demandes de greffe.</title>
		<link>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/utilisation-d-embryons-hybrides-homme-animal-pour-les-greffes/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=utilisation-d-embryons-hybrides-homme-animal-pour-les-greffes</link>
					<comments>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/utilisation-d-embryons-hybrides-homme-animal-pour-les-greffes/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 14 Sep 2019 13:00:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=683</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le Japon autorise la création d’embryons hybrides homme-animal. Le but serait de parvenir à développer des organes humains chez des animaux et ainsi subvenir aux demandes de greffes. C’est la première fois que le Japon accepte ce type d’expérience. En effet, ce pays approuvait des expérimentations depuis Juillet&#160;2019 mais elles ne pouvaient dépasser 14 jours. Outre le défi technologique, c’est bien la bioéthique qui pose question. La loi de bioéthique de 2011 interdit ce genre de pratiques en France. Des chercheurs américains ont poussé le développement d’un embryon homme-mouton jusqu’à 28 jours. Ces travaux ouvrent donc la porte à de nouvelles interrogations. Comme l’explique le docteur&#160;John De Vos,&#160;responsable du département ingénierie cellulaire et tissulaire au CHU de Montpellier, « Il ne faut à aucun prix que le cerveau de l’animal soit humanisé et qu’on se retrouve avec un porc qui aurait un cerveau en grande partie d’origine humaine ». La création d&#8217;embryons hybrides homme-animal pour les greffes à de quoi surprendre. Et surtout peut faire peur. Ne risque-t-on pas d&#8217;essayer de modifier des hommes avec des gènes animaliers pour développer certaines capacités ? N&#8217;est-il pas cruel d&#8217;élever des animaux dans le seul but de récupérer certains organes ? Quelles seraient les conditions de vie et les souffrances de ces êtres ? Les dérives possibles inquiètent donc la communauté scientifique. A terme, les défenseurs des conditions animales interviendront probablement. D&#8217;autant plus que certaines solutions, plus éthiques et moins barbares se développent. En effet, la bio-impression d&#8217;organes en 3D donnent des résultats de plus en plus satisfaisants.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/utilisation-d-embryons-hybrides-homme-animal-pour-les-greffes/">L&rsquo;utilisation d&#8217;embryons hybrides homme-animal pour les demandes de greffe.</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/utilisation-d-embryons-hybrides-homme-animal-pour-les-greffes/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Croquer la vie à pleine dents, des prothèses même à l&#8217;Antiquité !</title>
		<link>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/croquer-la-vie-a-pleine-dents-des-protheses-meme-a-lantiquite/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=croquer-la-vie-a-pleine-dents-des-protheses-meme-a-lantiquite</link>
					<comments>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/croquer-la-vie-a-pleine-dents-des-protheses-meme-a-lantiquite/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 15 Jul 2019 12:39:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=372</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les prothèses de dents ne datent pas d’aujourd’hui mais existaient déjà à l&#8217;Antiquité. En effet, des archéologues ont retrouvé des fils d’or réunissant des dents au niveau du collet sur des momies datant de l’Égypte Ancienne. Cette découverte témoigne de la présence de prothèses de dents remontant à l&#8217;Antiquité. Elles servaient par exemple de «&#160;ligature orthodontique&#160;» pour faciliter la mise en place des dents de sagesse. Au Moyen-Age, des dentiers de toutes les formes existaient. Ces prothèses étaient fabriqués à partir de dents de morse, d’hippopotame ou encore de cadavre&#160;humain… Les premières traces de la brosse à dents datent des Babyloniens et des Égyptiens. En effet, ces peuples utilisaient des cure-dents en arêtes de poissons ou en tiges de câpriers. La brosse à dents avec des poils de soie, quant à elle, viendrait de Chine durant le XVe siècle. Elle devrait son adoption à Catherine de Médicis et se démocratise à partir du XVIIIe siècle seulement. C&#8217;est le fondateur de la chirurgie dentaire, Pierre Fauchard, qui milite pour son usage régulier. Aujourd&#8217;hui, la brosse à dents est un outil du quotidien dont l&#8217;utilisation est une habitude pour tous. Les dentiers sont en matière synthétique, nous sommes maintenant très loin des dents de morse ! Mais quels seront les soins dentaires de demain ? Retrouvez notre article sur les microrobots nettoyants la plaque dentaire ici</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/croquer-la-vie-a-pleine-dents-des-protheses-meme-a-lantiquite/">Croquer la vie à pleine dents, des prothèses même à l&rsquo;Antiquité !</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/croquer-la-vie-a-pleine-dents-des-protheses-meme-a-lantiquite/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bluetooth et vikings,vous voyez le rapport?</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/bluetooth-et-vikingvous-voyez-le-rapport/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=bluetooth-et-vikingvous-voyez-le-rapport</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/bluetooth-et-vikingvous-voyez-le-rapport/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Jun 2019 15:38:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=320</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le nom de la technologie «&#160;Bluetooth&#160;» est en rapport est un clin d’œil aux vikings du Danemark du Xème siècle. En effet, leur roi Harald Blatand (ou Harold Bluetooth en anglais) a permis l’unification de plusieurs régions du Danemark de la Suède et de la Norvège. Ce nom est donc un clin d’œil pour une technologie permettant de relier plusieurs appareils électroniques ensemble. Le logo du «&#160;Bluetooth&#160;» se compose d&#8217;ailleurs des lettres H et B de l’alphabet runique danois. Cliquez-ici pour plus d&#8217;information sur Harald Blatand ! La technologie et la médecine d&#8217;aujourd&#8217;hui sont souvent liées directement au passé. Les Égyptiens étaient très développés et utilisaient déjà des prothèses dentaires !</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/bluetooth-et-vikingvous-voyez-le-rapport/">Bluetooth et vikings,vous voyez le rapport?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/bluetooth-et-vikingvous-voyez-le-rapport/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Patients roux et anesthésie, toute une histoire&#8230;</title>
		<link>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/les-patients-roux-moins-sensibles-a-l-anesthesie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-patients-roux-moins-sensibles-a-l-anesthesie</link>
					<comments>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/les-patients-roux-moins-sensibles-a-l-anesthesie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 15 May 2019 18:01:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=185</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les patients roux seraient moins sensibles à l&#8217;anesthésie. En effet, d’après une étude de l’Université de Louisville, le faible taux de mélanine produit entraînerait l’augmentation d’une hormone stimulant les centres de la douleur. D’après cette étude, les personnes rousses nécessiteraient 20% d’anesthésiants en plus que pour les personnes blondes ou brunes. Cliquez ici pour en savoir plus! Retrouvez plus de faits étonnants dans notre Rubrique de l&#8217;insolite</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/les-patients-roux-moins-sensibles-a-l-anesthesie/">Patients roux et anesthésie, toute une histoire&#8230;</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/prenons-soin-de-notre-incroyable-corps/les-patients-roux-moins-sensibles-a-l-anesthesie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L’aimant IRM le plus puissant du monde&#8230;</title>
		<link>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/laimant-irm-le-plus-puissant-du-monde/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=laimant-irm-le-plus-puissant-du-monde</link>
					<comments>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/laimant-irm-le-plus-puissant-du-monde/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 15 Apr 2019 09:32:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=209</guid>

					<description><![CDATA[<p>Il peut produire un champ magnétique de 11,7 Tesla (contre 1,5 ou 3T habituellement). Il&#160;pèse près de 130 tonnes et mesure 5m de diamètre sur 5m de profondeur. Les chercheurs ont dû créer une seconde bobine annexe pour limiter les effets du champ magnétique de l’aimant sur son environnement. Cliquez ici pour plus de détails!</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/laimant-irm-le-plus-puissant-du-monde/">L’aimant IRM le plus puissant du monde&#8230;</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/laimant-irm-le-plus-puissant-du-monde/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La physique nucléaire, c&#8217;est pas si sorcier!</title>
		<link>/histoire-de-la-sante-et-ses-principales-techniques/la-physique-nucleaire-cest-pas-sorcier/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-physique-nucleaire-cest-pas-sorcier</link>
					<comments>/histoire-de-la-sante-et-ses-principales-techniques/la-physique-nucleaire-cest-pas-sorcier/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 15 Mar 2019 10:51:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Histoire de la santé et ses principales techniques]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=226</guid>

					<description><![CDATA[<p>En physique nucléaire, les particules α, β, γ tiennent leur nom de leur capacité à traverser la matière. En effet, une particule α est stoppée par une feuille de papier, la particule β peut franchir la peau et les photons γ traversent aisément le corps humain (c’est pourquoi ils sont utilisés dans les CT scan par exemple).</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/histoire-de-la-sante-et-ses-principales-techniques/la-physique-nucleaire-cest-pas-sorcier/">La physique nucléaire, c&rsquo;est pas si sorcier!</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/histoire-de-la-sante-et-ses-principales-techniques/la-physique-nucleaire-cest-pas-sorcier/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
