<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Evènements &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/category/objets-co/evenements/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Mon, 25 Nov 2019 10:19:27 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Evènements &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Participation à MEDI&#8217;NOV 2019</title>
		<link>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/particiation-medinov-2019/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=particiation-medinov-2019</link>
					<comments>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/particiation-medinov-2019/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 02 Oct 2019 13:00:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Evènements]]></category>
		<category><![CDATA[L'apleb se bouge et part à votre rencontre]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=595</guid>

					<description><![CDATA[<p>Suite à son passage au forum du SIDO, l&#8217;APLEB continue de parcourir les événements du médical. En effet, l&#8217;association s&#8217;est fixé pour objectif de promouvoir la filière Biomédicale de Polytech Lyon auprès des professionnels. La participation d&#8217;Objets Co’ au salon MEDI’NOV Connection 2019 a été une réelle opportunité pour développer leurs connaissances. En effet, ce forum qui a eu lieu les 3 et 4 avril à Lyon traite des thématiques majeurs du futur du médical. Les membres d’Objets Co’ ont pu suivre différentes conférences concernant : &#8211; L’évolution des dispositifs médicaux ainsi que les risques et les dépenses cachées liées à ceux-ci. &#8211; L’intelligence artificielle au service du corps médical et du patient dans l’ère médicale. &#8211; La cybersécurité et les dispositifs médicaux connectés. Ils ont également pu échanger avec différents acteurs liés à la conception et la fabrication d’équipements et dispositifs médicaux. MEDI&#8217;NOV réunit près de 655 participants pour 105 exposants. Cet événement possède un fort rayonnement international avec 40% d&#8217;entreprises étrangères. Il est possible de suivre 25 conférences technologiques autour des thèmes de la santé de demain. Ainsi, les procédés &#38; matériaux innovants, les nouvelles réglementations, les dispositifs médicaux connectés et l&#8217;accompagnement &#38; financement ont été abordés. Enfin, le forum organise un concours de Pitch Innovation, remporté en cette année par Kejako. La participation au salon MEDI&#8217;NOV 2019 a permis à l&#8217;équipe d&#8217;Objets Co&#8217; de mieux appréhender les problématiques du futur. Ils pourront ainsi transmettre ces connaissances et ces réflexions au travers de vidéos et de tutorats.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/particiation-medinov-2019/">Participation à MEDI&rsquo;NOV 2019</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/particiation-medinov-2019/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Participation au SIDO 2019, le plus grand salon européen dédié a l&#8217;IoT, l&#8217;intelligence artificielle et la Robotique</title>
		<link>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/participation-sido-2019/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=participation-sido-2019</link>
					<comments>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/participation-sido-2019/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 28 Aug 2019 13:00:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Evènements]]></category>
		<category><![CDATA[L'apleb se bouge et part à votre rencontre]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=590</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le 11 avril 2019 l’équipe d’Objet Co’ s’est rendue à la 5ème édition du SIDO. Ce salon est l’événement européen majeur en IoT (Internet of Things), IA (Intelligence Artificielle) et robotique. Cette participation au SIDO 2019 est une manière de représenter la filière biomédicale de Polytech Lyon. Elle représente également une opportunité de créer des liens avec les entreprises. Ce salon, leader européen dans son domaine, s’est déroulé à Lyon le 10 et 11 avril. Il regroupe près de 11 000 professionnels pour un total de 500 exposants. Il est possible de suivre 80 conférences. Grâce à cette participation au SIDO 2019, l’équipe d’Objets Co’ a eu l’opportunité de partir à la rencontre des entreprises développeuses de l’objet connecté de demain. Elle a notamment assisté à de nombreuses conférences. Elle s&#8217;est ainsi tenu informée du futur de l&#8217;IoT, en particulier appliqué au domaine de la santé. Avec une croissance annuelle de 11% entre 2019 et 2022, l&#8217;IoT devient un marché de grands enjeux. L&#8217;IA, quant à elle, pourrait peser plus de 90 milliards de dollars en 2025. De nombreux thèmes autour de l’hôpital connecté ont été abordés durant cette édition du SIDO. La simulation de situation à risque traitée par intelligence artificielle et le développement de robots au service de la santé ont été des problématiques majeures.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/participation-sido-2019/">Participation au SIDO 2019, le plus grand salon européen dédié a l&rsquo;IoT, l&rsquo;intelligence artificielle et la Robotique</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/participation-sido-2019/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
