<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Maëlie Eyraud &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/author/maeeyr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Tue, 16 Mar 2021 18:24:05 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Maëlie Eyraud &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>La coloscopie guidée par un robot magnétique : vers un examen moins douloureux et plus facile à réaliser</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Maëlie Eyraud]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Mar 2021 18:23:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Novembre 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2043</guid>

					<description><![CDATA[<p>Aujourd’hui, la coloscopie est un examen fréquent. En effet, c’est un examen qui participe au diagnostic du cancer colorectal, le 3e cancer plus fréquent en France. C’est un examen d’endoscopie digestive, invasif et en général réalisé sous anesthésie car douloureux. Dans l’objectif de rendre cet examen moins stressant et plus accessible, de nombreuses études ont lieu et plusieurs technologies se sont développées comme la vidéo-capsule, que nous avons abordée dans un article d’une Minute Biomed précédente. Rendre la coloscopie plus agréable et plus facile&#160; Dans cette optique, l’équipe de chercheurs de l’université de Leeds a développé un système plus facile à utiliser pour les médecins et infirmières et donc moins douloureux pour les patients. Ils ont développé une coloscopie semi-autonome, en utilisant un robot pour guider le dispositif médical dans le corps. Cette avancée permet d’imaginer la perspective d&#8217;un système robotique intelligent, capable de guider les instruments vers des emplacements précis dans le corps pour effectuer des biopsies ou permettre l&#8217;examen des tissus internes.&#160;&#160; L’équipe a réussi plusieurs prouesses. Tout d’abord, ils ont développé une caméra plus fine que celles actuellement utilisées. Également, le dispositif a la forme d’une capsule, plus facile à insérer. Mais l’essentiel de leur travail s’est fait sur le guidage de l’appareil. À l’intérieur de la capsule se trouve un aimant. Ainsi, un robot, possédant également un aimant, placé au-dessus du patient, guidera la trajectoire de la capsule à l’intérieur du corps.&#160; Cela permettra de faire avancer la caméra en créant moins de douleurs lors de l’examen que lorsque le médecin « pousse » l’endoscope dans le rectum du patient. Plusieurs niveaux d’assistance à la navigation&#160; Un médecin ou un infirmier serait toujours sur place pour prendre des décisions cliniques, mais la tâche exigeante de manipulation de l&#8217;appareil est transférée à un système robotique. L’équipe a présenté plusieurs niveaux d’assistance à la navigation. Contrôle direct du robot : le guidage est réalisé par un médecin à l’aide d’un joystick sans assistance. Malheureusement, ce guidage reste peu intuitif et difficile à maîtriser pour l’instant. Téléopération intelligente : l’opérateur désigne la zone à explorer, et le système y dirige la sonde. Navigation semi-automatique : le robot navigue de manière autonome dans le côlon du patient. Cependant le médecin peut reprendre la main à tout moment. Lors de phases de simulation avec du personnel non-expert, les participants ont eu un taux de réussite de 58 % avec le contrôle direct du robot, 96 % avec la téléopération intelligente et jusqu’à 100 % avec la navigation semi-automatique. Des tests ont été réalisés sur des porcs par la suite. Les premiers tests sur l’humain devraient commencer l’année prochain, ou début 2022. En conclusion Mr Pietro Valdastri, professeur de robotique et de systèmes autonomes à l’université de Leeds, supervise la recherche. La recherche a été publiée le 12 octobre 2020 dans la revue scientifique Nature Machine Intelligence.&#160; En conclusion, retenons la déclaration du Dr Bruno Scaglioni, chercheur postdoctoral à Leeds et co-responsable de l&#8217;étude : «La coloscopie assistée par robot a le potentiel de révolutionner la façon dont la procédure est effectuée. Cela signifie que les personnes qui effectuent l&#8217;examen n&#8217;ont pas besoin d&#8217;être des experts dans la manipulation de l&#8217;appareil. Cela permettra, espérons-le, de rendre la technique plus largement disponible[…] ». Pour aller plus loin l’article de l’université de Leeds</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/">La coloscopie guidée par un robot magnétique : vers un examen moins douloureux et plus facile à réaliser</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-novembre-2020/la-coloscopie-guidee-par-un-robot-magnetique-vers-un-examen-moins-douloureux-et-plus-facile-a-realiser/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L’intelligence artificielle dans la lutte contre le cancer</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Maëlie Eyraud]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:20:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mai 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1933</guid>

					<description><![CDATA[<p>Pour qu’un soignant arrive à choisir quel traitement administrer à un patient, il doit suivre un raisonnement impliquant à la fois des notions de connaissances, d’incertitudes, d’expériences et de risques. Afin de minimiser les erreurs médicales, on développe de systèmes d’aide à la décision, simulant le raisonnement médical. Ceux-ci nécessitent alors de modéliser cette pratique, en utilisant des méthodes d’apprentissage automatique dites de « Deep Learning ». Des logiciels permettant d’identifier les patients les plus sensibles à un traitement Récemment, les équipes de cancérologie digestive des Hôpitaux européen Georges-Pompidou, Cochin et Ambroise-Paré AP-HP, et du laboratoire « Sciences de l’information et médecine personnalisée » de l’INSERM et de l’Université Paris-Descartes, ont élaboré un système d’intelligence artificielle. Ce système permet de prédire la réponse thérapeutique à une radiochimiothérapie pré-opératoire chez des patients suivis pour un cancer du rectum. Les travaux permettraient de proposer un traitement conservateur plutôt qu’une ablation totale du rectum aux patients en réponse thérapeutique complète. Les équipes se sont appuyées sur les données cliniques de patients et sur les images de scanners de radiothérapie. Elles ont paramétré le système de manière à identifier les patients en réponse complète au traitement. Par la suite, les données des patients déjà pris en charge dans les hôpitaux cités plus haut ont permis d&#8217;évaluer l&#8217;algorithme mis au point. Il s’est montré précis dans 80% des cas analysés. Les patients identifiés ont ainsi subi une opération moins lourde. Des systèmes pour choisir le traitement le plus adapté à chaque patient Les soignants ont longtemps utilisé le système Adjuvant! Online pour évaluer la valeur ajoutée des différents traitements adjuvants pour le traitement du cancer du sein. Un traitement adjuvant est un traitement complémentaire au traitement de première intention. Les soignants renseignaient quelques critères dont l’âge de la patiente, son état clinique, les récepteurs hormonaux, la taille de la tumeur, le nombre de ganglions envahis etc. On obtenait alors une estimation des probabilités de survie à 10 ans en fonction du protocole thérapeutique adjuvant administré (chimiothérapie seule, hormonothérapie seule, chimiothérapie et hormonothérapie, aucun traitement). En cours d’actualisation, Adjuvant! Online n’est plus accessible.&#160; On peut aussi évoquer le projet DESIREE, également utilisé contre le cancer du sein. Ce projet a pour but de concevoir un environnement logiciel qui proposera différents traitements ainsi que la chronologie des étapes du parcours de soins.&#160; Il donnera aussi des recommandations issues de guides de bonnes pratiques en fonction des données renseignées au préalable. Le système sera « intelligent » de sorte qu’il apprendra des décisions adoptées et des résultats obtenus avec celles-ci. Il servira pour la décision des cas plus compliqués qui n’apparaissent pas dans les « guides de pratique clinique ». Desiree a reçu des fonds de l’Union européenne dans le cadre du programme de recherche et d’innovation Horizon 2020. Ces différents systèmes contribuent ainsi à l’élaboration d’une prise en charge plus personnalisée en cancérologie. Plus d&#8217;informations sur le projet DESIREE Maëlie Eyraud</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/">L’intelligence artificielle dans la lutte contre le cancer</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-mai-2020/lintelligence-artificielle-dans-la-lutte-contre-le-cancer/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La réalité virtuelle, un outil d&#8217;avenir pour la médecine</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Maëlie Eyraud]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Aug 2020 14:06:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Avril 2020]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1809</guid>

					<description><![CDATA[<p>Fin mars, l&#8217;Organisation Mondiale de la Santé a lancé la campagne #PlayApartTogether. Celle-ci a pour but d&#8217;encourager les joueurs de jeux vidéos à jouer en ligne, à distance, pour lutter contre le Covid-19. L&#8217;OMS qui soutient le monde du jeu vidéo ? C&#8217;est assez peu courant. Depuis peu, l&#8217;OMS reconnaît le « trouble du jeu vidéo » comme une addiction de l&#8217;ordre de la pathologie. Pourtant, les multitudes de technologies qu&#8217;offre l&#8217;univers des jeux vidéos est un énorme potentiel pour le domaine de la santé. Un des exemples les plus importants est l&#8217;utilisation de la réalité virtuelle (VR) dans la médecine. Le champ des possibles de la VR est énorme. On peut l&#8217;utiliser pour le soin, la thérapie, le diagnostic, le traitement de patients ou même la formation des soignants. La réalité virtuelle : un nouvel antidouleur De plus en plus d&#8217;établissements utilisent des casques de réalité virtuelle pour apaiser les patients lors de soins douloureux. Par exemple, lors d&#8217;une ponction lombaire, le patient sera plongé dans une situation agréable et apaisante grâce au casque. Pendant ce temps, les soignants réaliseront les soins, tout en administrant moins de produits anesthésiants. En effet, le patient ressent moins de douleur lorsqu&#8217;il est immergé. Les neurosciences ont montré que si la douleur est la remontée de signaux envoyés, depuis des récepteurs jusqu’au cerveau, celui-ci pouvait, en retour, sous l’effet d’autres sollicitations, envoyer des messages réduisant ou inhibant la souffrance. La réalité virtuelle diminuerait l&#8217;anxiété et la souffrance au même titre que l&#8217;hypnose. Cette application de la VR est également utilisée pour soulager des douleurs chroniques, des cancers ou même en post-opératoires. On l&#8217;utilise sur des personnes âgées, des adultes ou même des enfants. La réalité virtuelle utilisée comme thérapie La réalité virtuelle, grâce à ses qualités d&#8217;immersion complète, possède plusieurs atouts pour être utilisée en thérapie. Une des applications est le combat contre les phobies. Plusieurs psychiatres ont développé des programmes de thérapie pour lutter contre les phobies. Le patient se retrouve confronté, de manière graduelle, à l&#8217;objet de sa phobie en toute sécurité, accompagné d&#8217;une aide psychologique. Par exemple, un patient arachnophobe se trouvera assis à une table avec une boite remplie d&#8217;araignées. Il les libérera au rythme qui lui convient. Ce qui lui permet de s&#8217;accoutumer à l&#8217;objet de sa peur, peu à peu. Ces thérapies sont plus rapides qu&#8217;un traitement psychologique classique. La réalité virtuelle est également utilisée pour la lutte contre les dépendances. Accompagnée d&#8217;un programme de désintoxication, la réalité virtuelle permet au patient de se retrouver face à des situations de tentation de rechute. Un fumeur pourra alors se retrouver dans des situations générant l&#8217;envie de fumer comme une ambiance festive ou voir d&#8217;autres fumeurs. Le principe est le même pour les addictions comme l&#8217;alcool ou la drogue. La réalité virtuelle contre les maladies neurodégénératives Plusieurs laboratoires travaillent sur des scénarios en réalité virtuelle qui permettraient un diagnostic précoce de la maladie d&#8217;Alzheimer. L&#8217;exercice consiste à se déplacer dans un labyrinthe virtuel. Les chercheurs espèrent que l’analyse des performances spatio-temporelles des patients permettra de poser un diagnostic fiable, de quantifier l’évolution de la maladie et de proposer un outil thérapeutique pour la ralentir. D&#8217;autres études sont également en cours pour pouvoir diagnostiquer la maladie de Parkison en mesurant l&#8217;activité cérébrale du patient lorsqu&#8217;il réalise diverses tâches en VR. Ici, quelques exemples d&#8217;applications ont été cités, mais on retrouve la réalité virtuelle également dans la rééducation, le traitement du mal de mer, la formation des futurs médecins, le traitement de la dépression et d&#8217;autres maladies mentales … L&#8217;avenir nous montrera sans doute d&#8217;autres applications, nous utilisons pour l&#8217;instant qu&#8217;une petite partie de l&#8217;énorme potentiel de la réalité virtuelle. Rédigé par Maëlie Eyraud</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/">La réalité virtuelle, un outil d&rsquo;avenir pour la médecine</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-minute-biomedicale-par-les-etudiants-de-polytech-lyon/minute-avril-2020/la-realite-virtuelle-un-outil-davenir-pour-la-medecine/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La vidéo-capsule, une alternative à l’endoscopie digestive ? </title>
		<link>/non-classe/la-video-capsule-une-alternative-a-lendoscopie-digestive/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-video-capsule-une-alternative-a-lendoscopie-digestive</link>
					<comments>/non-classe/la-video-capsule-une-alternative-a-lendoscopie-digestive/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Maëlie Eyraud]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Apr 2020 13:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Minute Mars 2020]]></category>
		<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<category><![CDATA[Nos différentes minutes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1771</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le cancer colorectal est le 3e cancer le plus fréquent en France et le 2e cancer le plus mortel. Mais si on le détecte à un stade précoce, il se guérit dans 9 cas sur 10. Toutes les personnes âgées de plus de 50 ans ont pour recommandation de se faire dépister par un test immunologique fécal.&#160; Malheureusement, les personnes à haut risque doivent nécessairement passer une coloscopie. C’est un examen d&#8217;endoscopie digestive, invasif et en général réalisé sous anesthésie. Ainsi, beaucoup de personnes concernées par ce dépistage ne le réalise pas. Quelles alternatives ? Les Hospices Civiles de Lyon sont en train de réaliser une étude d’évaluation des autres méthodes de dépistage du cancer colorectal. Cette étude concerne deux techniques moins invasives : &#8211;&#160; &#160; &#160;&#160;&#160; Le test immunologique fécal ; &#8211; La vidéo-capsule. Il est alors légitime de se demander : qu’est-ce que la vidéo-capsule et peut-elle vraiment être une alternative ? Développée depuis les années 2000, la vidéo-capsule est un dispositif médical sous forme de gélule. Ce dispositif contient un appareil photo ou une caméra avec une source de lumière. Celle-ci permet de prendre des clichés du tube digestif du patient après qu’il l’ait avalé. Des capteurs, situés à l&#8217;extérieur du corps, collectent les données et les enregistrent sur un disque dur portatif. Quels avantages ? Ce dispositif se proclame comme une alternative à l’endoscopie digestive. En effet, la vidéo-capsule propose plusieurs avantages : Plus besoin d’anesthésie ; Beaucoup moins d’appréhension pour les patients grâce à un examen moins invasif ; L’accès à des zones du tube digestif difficile à explorer. C’est là son point fort : l’accès à l’intestin grêle. Habituellement inaccessible avec un endoscope, ou seulement à ses parties proximales, la vidéo-capsule peut enregistrer des images de l’intestin grêle. Elle peut alors faciliter le diagnostic de maladies propres à cette partie du tube digestif. C’est pourquoi on peut plutôt voir la vidéo-capsule comme un complément à l’endoscopie que comme un concurrent. De plus, à ce jour, l’examen par vidéo-capsule ne possède pas de remboursements pour toutes ses applications. Il est remboursé lors de saignement digestif inexpliqué (et qu’un examen endoscopique n’a pas été concluant) et lors de suspicion de maladie de Crohn du grêle. Les premières vidéo-capsules étaient surtout optimisées pour l’exploration de l’intestin grêle. Depuis 2013 diverses industries ont su adapter cette technologie à l’exploration du côlon, pour en faire une alternative à la coloscopie dans le diagnostic du cancer de colon.&#160; Depuis 2018, utiliser une vidéo-capsule est également remboursée pour une nouvelle indication : la détection de polype et de cancer dans le côlon à la suite d’une coloscopie incomplète ou lors de contre-indication de coloscopie. Dans les années à venir, des nouvelles utilisations de la vidéo-capsule viendront peut-être s&#8217;ajouter à celles-ci. De plus, de nouvelles études sur les alternatives à la coloscopie vont être réalisées. Les résultats de l’étude des Hospices Civiles de Lyon sont attendus en 2024. Cependant, la vidéo-capsule possède elle-même des contre-indications comme le rétrécissement de l’intestin grêle.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/non-classe/la-video-capsule-une-alternative-a-lendoscopie-digestive/">La vidéo-capsule, une alternative à l’endoscopie digestive ? </a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/non-classe/la-video-capsule-une-alternative-a-lendoscopie-digestive/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
