<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Les journées AFIB &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/category/le-ptit-biomed/les-journees-afib/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Tue, 31 Mar 2020 16:29:01 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Les journées AFIB &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>De la fusion du biomédical entre 2 établissements au GHT</title>
		<link>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/de-la-fusion-du-biomedical-entre-2-etablissements-au-ght/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=de-la-fusion-du-biomedical-entre-2-etablissements-au-ght</link>
					<comments>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/de-la-fusion-du-biomedical-entre-2-etablissements-au-ght/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 06 Apr 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[Les journées AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1109</guid>

					<description><![CDATA[<p>En 2016, la loi santé introduisait les Groupements Hospitaliers de Territoire (GHT). Depuis, les établissements publics de santé doivent mettre en œuvre des stratégies communes de projets médicaux et de soins. L&#8217;intégration du biomédical dans les GHT peut poser problème notamment durant une fusion entre 2 établissements. Cette loi, applicable en France métropolitaine, l’est également en Outre-Mer. Gilles Evrard, Directeur des équipements biomédicaux au CHU de la Réunion nous livre son retour d’expérience. L’île de la Réunion a la spécificité d’avoir fusionnée une partie de ses hôpitaux du Sud- Ouest depuis 1997. En 2012, une convention entre l’Université et le CHR de la Réunion menait à la création du 32ème CHU de France, avec un site au Nord et un second au Sud. Le contexte devient ensuite particulièrement difficile puisqu&#8217;il faut mutualiser les fonctions. Seuls les services techniques et biomédicaux ont conservé leur indépendance, contrairement aux autres directions. Le 15 novembre 2017, la Direction Générale a finalement décidé de créer la Direction des Équipements Biomédicaux (DEB). Objectif de la fusion du biomédical : optimiser l&#8217;organisation du GHT Les enjeux de cette nouvelle entité sont nombreux. La réussite de la fusion dépend de l’équilibre entre la gestion des problèmes internes, humains et le changement des préceptes établis. Néanmoins, d’autres difficultés subsistent. En effet, les deux services reposaient sur des modes de gestion et des priorités distincts : achats d’équipements, primes de technicité, spécialisations des équipes, exploitation de la GMAO ou encore un taux d’externalisation de la maintenance au Nord plus élevé qu’au Sud. L’optimisation de l’organisation et la communication inter-sites, le regroupement des plans d’investissement anticipé depuis 3 ans ainsi que le rassemblement des contrats de maintenance sont les objectifs principaux. La gestion des pièces détachées (près de 900 000€ en stock) est désormais assurée par un responsable commun. Enfin, le prêt inter-sites, la centralisation de la gestion des risques et de la qualité mais également un travail sur les certifications ont été mis en place. La DEB axe ainsi ses efforts sur l’harmonisation des pratiques RH. Le travail collaboratif unique entre les deux sites est au cœur du projet. Le site Sud a obtenu la certification ISO-9001 V15 en 2000. Cette expérience de 20 ans permet d&#8217;envisager sereinement la programmation pour la DEB en mars 2019. Ce travail favorise la cohésion d’équipe et accroît le niveau de performance du CHU. Gilles EVRARD, Directeur des Équipements biomédicaux, CHU de la Réunion</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-ptit-biomed/les-journees-afib/de-la-fusion-du-biomedical-entre-2-etablissements-au-ght/">De la fusion du biomédical entre 2 établissements au GHT</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/de-la-fusion-du-biomedical-entre-2-etablissements-au-ght/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Expérience d’un scanner mobile en réanimation</title>
		<link>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/experience-dun-scanner-mobile-en-reanimation/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=experience-dun-scanner-mobile-en-reanimation</link>
					<comments>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/experience-dun-scanner-mobile-en-reanimation/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 Apr 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Les journées AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1490</guid>

					<description><![CDATA[<p>Grâce au programme « Innovation », le CHU de Rennes a mené en 2017 une étude sur la mise en place d’un scanner au lit du patient. L&#8217;intérêt du scanner mobile pour le CHU de Rennes se situe dans son secteur de réanimation chirurgicale. En effet, près de 500 patients cérébro-lésés par an ont besoin d&#8217;un scanner cérébral. Ces derniers s&#8217;effectuent dans le service imagerie des urgences, deux étages en dessous. Cela demande alors des déplacements pour le patient et génère des risques d’hypertension intracrânienne, d’aggravation de l’état ou d’augmentation de la durée de séjour… Cela engendre aussi des problèmes organisationnels avec la mobilisation de personnels divers et de temps perdu. L’idée a donc été de porter l’étude sur le volet technico-économique. Compte tenu du nombre de patients concernés et du coût d’un scanner crânien mobile, il a été décidé de louer ce dispositif pour une durée de six mois. Le choix s’est porté sur le Ceretom de Samsung. En effet, sa masse modeste, des facilités de déplacement et de ses deux modes d’acquisition (hélicoïdal et séquentiel) en font un appareil tès pratique. Les difficultés du CHU de Rennes Cependant, le CHU rencontre quelques difficultés dues à la réglementation. Il plaide auprès de l’ARS pour s’extraire du régime des « équipements lourds ». L’étude se déroule sur une durée limitée, les patients sont internes et les examens étaient indispensables de toute façon. L’ARS ne peut cependant pas accéder à cette demande vis-à-vis de la facturation CPAM et de l’obligation de dépôt d’un dossier « classique » d’autorisation d’usage d’un scanographe à usage médical. Une négociation se met donc en place avec l’ARS afin de mettre en place une solution juridique acceptable. La seule trouvée est l’expérimentation au titre de la recherche. Cela implique donc une autorisation de l’ASN et aussi l’avis du CPP. Malheureusement, les autorisations se font attendre car l’ARS et l’ASN ne trouvent pas d&#8217;accord. De plus, l&#8217;ASN doit gérer le sujet nouveau et original de la radioprotection pour un scanner mobile en réanimation. À la demande de l’ASN, les doses délivrées et cumulées sont mesurées. Il est également indispensable de rédiger des documents spécifiques (plan de zonage). Les résultats de l’étude ont connu un début très laborieux. En effet, peu d’examens ont été réalisés avec des formations diluées et incomplètes. De plus, les premières images sont donc décevantes (qualité insuffisante pour un diagnostic) et une logistique moins réactive qu’à l’accoutumé (un seul technicien…). Ayant identifié ces points de difficulté, l’étude va pouvoir repartir sur des bases mieux maîtrisées. Hubert Serpolay, Directeur de l’ingénierie biomédicale, CHU de Rennes</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-ptit-biomed/les-journees-afib/experience-dun-scanner-mobile-en-reanimation/">Expérience d’un scanner mobile en réanimation</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/experience-dun-scanner-mobile-en-reanimation/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>PTIT BIO 2019 : La difficile triangulation de l’IA appliquée à la médecine</title>
		<link>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ia-ethique-et-societe/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ia-ethique-et-societe</link>
					<comments>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ia-ethique-et-societe/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 27 Mar 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[E-santé et les nouvelles tendances de l'intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Les journées AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1220</guid>

					<description><![CDATA[<p>Pour répondre aux besoins de l’éthique médicale, l’IA doit s’approcher des décisions humaines tranchant sur du complexe. Contrairement au compliqué, le complexe n’est ni codifiable, ni exécutable par un programme. L’IA doit donc imiter l’intelligence humaine. Celle-ci est définie comme la capacité de répondre insolitement à une question dont la solution n’a pas été programmée. Pour acquérir cette faculté, l’Homme a expérimenté 3 systèmes d’apprentissage fondamentaux. Le premier est relatif aux informations sensorimotrices, le deuxième permet l’acquisition de la raison logique par l’apprentissage rationnel et par imitation des plus âgés et le 3e est l’apprentissage de l’inhibition cognitive. Actuellement, les réseaux de neurones miment seulement les 2 premiers systèmes. À ce jour, l’IA reste donc le couronnement de l’automatisation de l’emploi. Dans le domaine de la santé, cette industrialisation des services a des causes spécifiques : la tendance à considérer que la qualité de vie des populations est une clé concrète du développement la croissance du rôle de la médecine préventive le coût du vieillissement de la population. L&#8217;influence de l&#8217;IA sur les emplois futurs Actuellement, deux visions s’affrontent sur l’incidence de l’IA sur l’emploi. La première, optimiste, défend le fait que l’automatisation de l’emploi équivaut à une « destruction créatrice ». Celle-ci aboutirait à un retour à l’équilibre grâce à l’émergence de nouveaux postes répondant aux nouveaux besoins. La seconde, plus pessimiste, explique que la destruction d’emploi n’est pas totalement compensée. En effet, de nouveaux postes se créent mais ils ne sont, ni aussi nombreux, ni de même nature que ceux détruits. Nous risquons alors un travail dévalorisé et déqualifié pour la majorité de la population. A l’inverse, il existera une surqualification d’une infime partie de la population travaillant sur les tâches complexes. D’un point de vue économique, les prix des travaux automatisés sont en baisse et la part du capital s’accroît au détriment de la part des salaires. Pour utiliser l’IA à bon escient et de manière éthique, nous avons donc un long chemin à parcourir : trancher sur les questions sociétales et continuer la recherche pour rendre les logiciels d’IA plus explicables et robustes. Yann Moulier-Boutang, Professeur émérite en sciences, Alliance Sorbonne université. Président du conseil scientifique de l’Institut des hautes études de la transition numérique (IHETN)</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ia-ethique-et-societe/">PTIT BIO 2019 : La difficile triangulation de l’IA appliquée à la médecine</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ia-ethique-et-societe/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>PTIT BIO 2019 : Biotechnologie et intelligence artificielle</title>
		<link>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/biotechnologie-et-intelligence-artificielle/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=biotechnologie-et-intelligence-artificielle</link>
					<comments>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/biotechnologie-et-intelligence-artificielle/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 25 Mar 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[E-santé et les nouvelles tendances de l'intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Les journées AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1229</guid>

					<description><![CDATA[<p>L&#8217;intelligence artificielle pourrait apporter de nouvelles solutions à la biotechnologie. À la fin de l’année 2019, le centre Meary ouvrira ses portes pour proposer une découverte de l&#8217;infrastructure. Ce centre dispose d’un étage dédié à la production de médicaments de thérapie innovante (MTI). Ces médicaments à usage humain comprennent 4 types : les médicaments de thérapie génique les médicaments de thérapie cellulaire somatique les produits issus de l’ingénierie tissulaire les médicaments combinés avec des dispositifs médicaux. La fabrication pharmaceutique des MTI impose la mise en place d’un système de management qualité robuste, basé sur la gestion du risque. Les différents concepts de l&#8217;IA Afin de répondre à ce besoin, le centre Meary a initié la création du logiciel INNOStem permettant la gestion pharmaceutique des MTI en assistant les opérateurs à toutes les étapes de production ainsi qu’à tous les postes. INNOStem dispose de plusieurs modules interagissant ensemble avec des algorithmes capables de compiler les données de façon à les présenter aux pharmaciens de manière plus claire et efficace. Cela permet alors de faciliter la prise de décision par le pharmacien et assure la sécurité du médicament. Actuellement, l’objectif consiste à intégrer l’intelligence artificielle au projet INNOStem. Deux concepts sont assimilés à l’IA. Le premier est le machine learning, basé sur des algorithmes capables d’apprendre à partir d’exemples. Le second répond au nom de deep learning. Il se base sur les réseaux de neurones artificiels et permet la résolution de problèmes plus complexes. Pour la phase d’apprentissage des programmes, il existe différentes méthodes dont les deux principales sont : l’apprentissage supervisé, la plus utilisée actuellement. l’algorithme va s’entraîner à partir d’exemples l’apprentissage par renforcement. l’algorithme va apprendre de lui même, sans avoir besoin de données d’entrée. Apport de l&#8217;intelligence artificielle pour la biotechnologie Les récents résultats obtenus par Google avec les algorithmes AlphaGo (apprentissage supervisé) et AlphaGo Zero (apprentissage par renforcement) sont très impressionnants. Ils prouvent donc que l’IA a une véritable valeur ajoutée dans l’analyse fine des données. Pour la biotechnologie, l’intégration d’algorithmes d’intelligence artificielle dans le projet INNOStem permettra ainsi d’analyser toutes les données de production en temps réel. Ces algorithmes fourniront un gain important dans la gestion du risque. La sécurité pour le patient sera ainsi améliorée. André Desproges, Ingénieur chef de projet, hôpital Saint-Louis AP-HP</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-ptit-biomed/les-journees-afib/biotechnologie-et-intelligence-artificielle/">PTIT BIO 2019 : Biotechnologie et intelligence artificielle</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/biotechnologie-et-intelligence-artificielle/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L’ingénierie biomédicale à l’échelle européenne</title>
		<link>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/l-ingenieur-biomedical-a-lechelle-de-l-europe/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=l-ingenieur-biomedical-a-lechelle-de-l-europe</link>
					<comments>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/l-ingenieur-biomedical-a-lechelle-de-l-europe/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 23 Mar 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[Les journées AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1550</guid>

					<description><![CDATA[<p>Actuellement, de nombreux pays possèdent leur propre association d’ingénieurs biomédicaux. Mais ces associations nationales ne sont pas suffisantes pour se faire entendre au niveau européen. Or, c&#8217;est à cette échelle que toutes les décisions importantes sont prises. Quelle est la place de l&#8217;ingénieur biomédical en Europe ? Les récents changements sur la réglementation des dispositifs médicaux (DM) auraient dû être l’occasion pour les ingénieurs biomédicaux de contribuer aux décisions. En effet, elles influenceront grandement leur profession à l&#8217;avenir. Cependant, c’est le Medical Device Coordination Group, composé d’associations de pharmaciens ou encore d’industriels, qui a pesé sur ces décisions. Effectivement, avant 2018, le métier d’ingénieur biomédical n’apparaissait pas dans ESCO (European Skills Competences Qualifications and Occupations). De ce fait, la profession ne possède pas une réelle reconnaissance au niveau européen. Cela a commencé à changer en 2015, quand une collaboration est née avec EESC (European Economic and Social Commitee). Une étude a permis de déterminer l’impact de l’ingénierie biomédicale en Europe et d’inscrire cette profession à l’ESCO. Ce fût la première reconnaissance européenne. Une harmonisation des missions de l&#8217;ingénieur biomédical à l&#8217;échelle de l&#8217;Europe Même si cette inscription à l’ESCO est un début, il est maintenant nécessaire de réunir et mobiliser un grand nombre de professionnels du biomédical pour avoir un poids plus important. Pour cela, il est envisageable de rassembler les associations nationales pour parler d’une même voix à l’échelle européenne. Dans cette optique et pour gagner en crédibilité, il paraît important d’homogénéiser et de clarifier les missions de l’ingénieur biomédical. Cette étape doit être harmonisée entre les différents pays membres de l’association européenne. De plus, il paraît également nécessaire d’intervenir auprès des universités formant les ingénieurs biomédicaux de demain, pour avoir des programmes cohérents avec les fonctions définies. Fin octobre 2019, s’est tenu à Rome, le 3e congrès international de génie clinique et de gestion des technologies de la santé. Il a réuni près de 70 nationalités différentes. Ce type de congrès est ainsi l’occasion pour les professionnels du biomédical, comme pourrait l’être une association européenne, de rencontrer leurs homologues de pays différents et de partager avec eux leurs connaissances et leur expérience. Il leur permet également de s’intéresser aux questions internationales, et de poursuivre les discussions sur l’organisation des associations, à l’échelle européenne. Bertrand Bouligand, CHU Angers Dr. Leandro Pecchia, Président de l’EAMBES Stefano Bergamasco, Secrétaire IFMBE Barbara Vermeulen, CHU de Radboudumc</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-ptit-biomed/les-journees-afib/l-ingenieur-biomedical-a-lechelle-de-l-europe/">L’ingénierie biomédicale à l’échelle européenne</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/l-ingenieur-biomedical-a-lechelle-de-l-europe/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Retour mission radiothérapie ASTRO/ESTRO</title>
		<link>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/retour-mission-radiotherapie-astro-estro/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=retour-mission-radiotherapie-astro-estro</link>
					<comments>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/retour-mission-radiotherapie-astro-estro/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 20 Mar 2020 09:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[Les journées AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1544</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis quelques années, le secteur de la radiothérapie s’est enrichi d’innovations technologiques importantes et de nombreux développements. À ce titre, l’AFIB a de nouveau envoyé un groupe de travail lors du congrès de radiographie de l’ASTRO en octobre 2018 à San Antonio. L’objectif était de rédiger un rapport en radiothérapie pour la revue IRBM News. De plus, une autre mission a été faite lors de l’ESTRO fin avril 2019. Le but était d&#8217;établir un nouveau rapport complémentaire présentant des précisions sur le rapport radiothérapie ASTRO 2018. Nous aborderons ici les avancées majeures dans le domaine de l’imagerie présentées lors des deux congrès. Les scanners Pour les scanners, la société Philips a présenté le Big Bore RT intégré. Celui-ci possède une évolution majeure sur les diamètres de tunnel. Ainsi, l’ensemble des possibilités qu’offre l’appareil, pour renforcer la confiance diagnostique et accélérer la mise en place du traitement, est essentiel pour la prise en charge des soins. Les TEP-CT Dans le domaine TEP-CT, Siemens a présenté un nouveau biographe Vision RT-Pro, une nouvelle version du logiciel de tomographie par émission de positons conçu pour la planification du traitement par radiothérapie. Il comporte un nouveau détecteur qui améliore la résolution. Cet apport aide à mieux comprendre la progression de la maladie permettant au médecin d’adapter et d&#8217;ajuster le traitement. L&#8217;IRM Dans le thème de l’IRM, Siemens a commercialisé son prototype 1,5 Tesla Magnetom Sola avec option Synthetic City. Il permet de donner des cartographies en densité électronique à partir des images IRM. Puis, General Electric a présenté son nouveau modèle doté de l’Air Technology. Elle se compose de nouvelles cellules permettant un chevauchement des antennes pour obtenir de nouvelles formes afin d’être au plus près de la partie acquisition de l’image. Philips a également présenté d’autres innovations. Nous pouvons citer l&#8217;extension RT Drive et leurs solutions par des outils de planification dans le traitement contre le cancer. De plus, l’IRM « Ambition » que la firme propose, n’utilise plus que 7 litres d’hélium au lieu de 1000 litres pour la même qualité d’image. Elle a été perçue comme une véritable prouesse technologique. Cela montre ainsi la mise en avant de l’imagerie dans la radiothérapie et tout le potentiel qu’elle représente. Brice Nord, Ingénieur biomédical, CHU Amiens Julien Le Bourhis, Physicien médical, CH Métropole Savoie</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/retour-mission-radiotherapie-astro-estro/">Retour mission radiothérapie ASTRO/ESTRO</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/retour-mission-radiotherapie-astro-estro/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>PTIT BIO 2019 : L’intelligence artificielle et la prise en charge de l’AVC</title>
		<link>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ptit-bio-2019-l-intelligence-artificielle-et-la-prise-en-charge-de-lavc/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ptit-bio-2019-l-intelligence-artificielle-et-la-prise-en-charge-de-lavc</link>
					<comments>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ptit-bio-2019-l-intelligence-artificielle-et-la-prise-en-charge-de-lavc/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Mar 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[E-santé et les nouvelles tendances de l'intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Les journées AFIB]]></category>
		<category><![CDATA[AVC]]></category>
		<category><![CDATA[IA]]></category>
		<category><![CDATA[PTIT BIO]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1270</guid>

					<description><![CDATA[<p>À l’heure actuelle, l’intelligence artificielle peut avoir un apport concret dans le cadre de deux pathologies vasculaires : l’anévrisme intracrânien (3% de la population générale) et l’accident vasculaire cérébral (AVC). Le traitement se faisait via des équipements d’angiographie numérisée. C&#8217;est pourquoi le CHU de Reims a réalisé un investissement sur un système d’angiographie bi-plan. Ce dispositif possède des capteurs plans offrant une image de meilleure qualité et la possibilité de réaliser des roadmaps. Grâce au parallel working, le traitement d’image n’est plus à la charge du chirurgien mais d’un opérateur travaillant en per et en post-opératoire sur une autre console. L&#8217;IA dans le service de neurocardiologie En plus de cet équipement, le service de neuroradiologie interventionnelle utilise des logiciels considérés « intelligents » , permettant d’éclairer la décision thérapeutique. À titre d’exemple, le MR/ CT Roadmap autorise une fusion d’image avec une navigation multimodalité en temps réel. Cela permet de diminuer la quantité de produit de contraste, enjeu important de l’imagerie médicale actuelle. Un autre exemple est l’AneurysmFlow. Ce dispositif permet d’améliorer la visualisation du flux sanguin dans le vaisseau parent devant être épargné lors d’un traitement d’anévrisme. De plus, une quantification du flux sanguin de l’anévrisme avant et après la pose du dispositif médical est possible avec ce logiciel. Il permet ainsi de connaître l’impact du dispositif ou de la technique utilisée. Enfin, le VasoCT de Philips propose une acquisition tomodensitométrique avec une reconstruction 3D. Il est ainsi possible de mettre en avant la valeur de la lumière interne du vaisseau porteur ainsi que l’emplacement du dispositif par rapport au sac anévrismal. Le tout s&#8217;effectue en réduisant les artéfacts métalliques provoqués. La sécurité concernant le déploiement du dispositif médical est donc accrue. Ce logiciel, le VasoCT, existe également pour les accidents ischémiques. Cette utilisation est possible grâce à une visualisation de l’occlusion et des structures vasculaires en amont et en aval du caillot. Cela permet d’obtenir des informations sur la dimension de ce caillot ainsi que la direction de l’occlusion. Enfin, les dispositifs médicaux intelligents sont également intéressants pour ces deux pathologies. Le flow diverter rompt le flux arrivant dans l’anévrisme qui peut s&#8217;accoler aux parois vasculaires. Pr. Laurent Pierot, CHU de Reims Fabienne MENU, Cadre de santé vasculaire et interventionnel</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ptit-bio-2019-l-intelligence-artificielle-et-la-prise-en-charge-de-lavc/">PTIT BIO 2019 : L’intelligence artificielle et la prise en charge de l’AVC</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ptit-bio-2019-l-intelligence-artificielle-et-la-prise-en-charge-de-lavc/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>PTIT BIO 2019 : IA et imagerie</title>
		<link>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ia-etanalyse-de-donnees-pour-imagerie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ia-etanalyse-de-donnees-pour-imagerie</link>
					<comments>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ia-etanalyse-de-donnees-pour-imagerie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 05 Mar 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[E-santé et les nouvelles tendances de l'intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Les journées AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1225</guid>

					<description><![CDATA[<p>Au centre hospitalier (CH) de Valenciennes, l’IA et l’analyse des données du système d’information hospitalier (SIH) ont permis d’obtenir de nouvelles marges de manoeuvres. Celles-ci sont organisationnelles mais aussi budgétaires. Ces modifications permettent alors de repenser l’analyse de données. Tout d’abord, le travail sur les indicateurs de santé publique est nécessaire. En effet, il est important d’en améliorer les résultats et prendre conscience de l&#8217;apport de l’IA. Grâce à elle, nous pouvons penser autrement et répondre à des questions de santé publique. Il est donc possible de trouver de nouveaux modes de fonctionnement qui permettront de rentrer dans un mode préventif. Ainsi, nous pouvons sortir du mode curatif du système de santé actuel. Dans un premier temps, une transformation numérique générale a été réalisée. Celle-ci a pris en prenant en compte les besoins des GHT et les besoins locaux. Mieux communiquer et collaborer sur les parcours de soins est indispensable pour récupérer des données. Cet effort collégial a été essentiel à la révolution du CH de Valenciennes. Utiliser l&#8217;IA pour améliorer l&#8217;analyse de données L’idée est donc de produire, maîtriser les données (de chaînes patients, d’objets et de dispositifs médicaux) et de rendre celles-ci accessibles à tous. Le tout doit être possible sans devoir passer par des applications ou logiciels tiers, payants pour le CH et donc non mobilisables. L’intégration de données externes, provenant d’autres établissements, ont permis une alimentation du système d’information du CH de Valenciennes. Enfin, ce système d’archive doit également être alimenté par les logiciels métiers grâce à des formats standards. L’ensemble des usages, qu’ils soient médico-économiques, des études épidémiologiques, ou de la e-santé de territoire, vont être satisfaits grâce à ce panel de données globales. À partir de la maîtrise de ces données, l’objectif sera la mutualisation des moyens. Le but est d’abaisser les coûts et d’obtenir une vision transversale de la data. La vision de ces données doit être générale. Elle permettra d’être en possession d’un arbre de vie du patient et d’une classification des documents en temps réel. Frédéric André, Directeur des systèmes d’information, CH de Valenciennes</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ia-etanalyse-de-donnees-pour-imagerie/">PTIT BIO 2019 : IA et imagerie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/ia-etanalyse-de-donnees-pour-imagerie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Apports des nouveaux outils dans les projets techniques hospitaliers</title>
		<link>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers</link>
					<comments>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 17 Feb 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[Les journées AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=974</guid>

					<description><![CDATA[<p>La construction du nouvel hôpital de Reims représentait l&#8217;occasion de revenir sur les nouveaux outils dans les projets techniques hospitaliers. Le nouvel hôpital se veut toujours plus ouvert sur son territoire. Il remplira ainsi son rôle d&#8217;établissement de recours attractif. Aujourd&#8217;hui se met en place toute un projet en 3 phases avec la création de 2 nouvelles entités. Un projet en 3 phases La première phase correspond à la construction d&#8217;un bâtiment de 472 lits, constitué de 8 niveaux. Il renfermera toute l&#8217;activité chirurgicale. Les 3 étages supérieurs contiendront les hospitalisations conventionnelles ainsi que les soins intensifs. Ils posséderont 4 unités de 30 lits modulables et flexibles afin de s&#8217;adapter aux besoins. La seconde phase correspond à la construction du second bâtiment médicale et à la destruction de l&#8217;aile de chirurgie. Enfin le projet sera conclu par la déconstruction de l&#8217;hôpital Robert Debré. Cette dernière manœuvre laissera de la place pour de nouveaux parkings et un environnement paysagé arborisé. Durant tout le projet, l&#8217;intégration du numérique et de solutions durables aura été un intérêt majeur. La direction a clairement défini les nouveaux objectifs. Ce nouveau projet doit faciliter le parcours et la prise en charge patient. En effet, il regroupe les composantes du plateau technique comme l&#8217;imagerie, les consultations, le bloc opératoire et interventionnel et ainsi que le plateau technique de soins critiques. L&#8217;hébergement modulaire et flexible était particulièrement souhaité. De plus, l&#8217;hôtellerie est en grand développement. Après cette modernisation, 85% des chambres seront individuelles. La qualité de vie au travail entre également en compte avec la mise en place d&#8217;une logistique informatisée et d&#8217;une intendance du personnel. Pour construire ce projet, il a fallu réunir énormément d&#8217;acteurs. Une équipe gestion de projet a piloté l&#8217;ensemble et l&#8217;hôpital s&#8217;est inscrit dans une démarche très participative. De nombreux spécialistes transversaux sont intervenus pour la programmation et la conception. Les ingénieurs biomédicaux ont quant à eux donné leur avis pour les flux médicaux. Le service maintenance a suivi l&#8217;électricité, la plomberie et la pneumatique. Enfin l&#8217;équipe de gestion des risques a prodigué des conseils pour sécurité incendie. De nouveaux outils pour les projets hospitaliers Toute la conception a été effectuée en Building Information Modeling (BIM). L&#8217;étude d&#8217;exécution en bim permet de récupérer les dossiers des ouvrages exécutés en BIM. Il faut donc se mettre au niveau pour les exploiter. L&#8217;hôpital de Reims a également créé des fiches IEB. Il s&#8217;agit de fiches d&#8217;infos très pointues pour bien visualiser le futur bâtiment (matériel, prises, fluides&#8230;). Elles permettent aussi d&#8217;achalander le BIM. La création d&#8217;une base de données pour un plan d&#8217;équipements facilite le déménagement. Il est ainsi possible d&#8217;avoir un inventaire pièce par pièce de besoins et un chiffrage financier. Toutes ces techniques peuvent apporter une réelle plus-value aux nouveaux projets techniques hospitaliers. Sandrine MACHET, Cadre supérieur de projet, équipe Nouvel Hôpital, CHU Reims Laurent GUCCIONE, Directeur de projet Nouvel Hôpital, CHU Reims Ronan KERAUDREN, Chef de service de la conduite d&#8217;opération et chef de projet Nouvel Hôpital</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers/">Apports des nouveaux outils dans les projets techniques hospitaliers</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/apports-des-nouveaux-outils-dans-les-projets-techniques-hospitaliers/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La santé et l’intelligence artificielle</title>
		<link>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/sante-intelligence-artificielle-big-data/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=sante-intelligence-artificielle-big-data</link>
					<comments>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/sante-intelligence-artificielle-big-data/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Feb 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[E-santé et les nouvelles tendances de l'intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Les journées AFIB]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1218</guid>

					<description><![CDATA[<p>L’intelligence artificiel (IA) est un terme défini par l’ensemble des théories et des techniques qui permettent à des programmes informatiques de résoudre des problèmes et qui peuvent simuler certains traits de l’intelligence humaine. Elle n’est pas comparable à l’intelligence humaine, qui présente l’empathie, la conscience, les émotions et le bon sens. L’IA appelle souvent le terme de big data. Celui-ci englobe les données et les moyens de les récolter, les utiliser et les traiter. Or, le domaine de la santé est un des principaux domaines d’application des big data, ce qui intéresse à la fois les acteurs privés et publics. On remarque aujourd’hui un changement global dans l’organisation de ces informations. Nous quittons l’ère de la possession pour celle du partage des données, avec l’open data. En France, l’atout majeur se trouve dans les données publiques, avec celles de la sécurité sociale. En effet, celles-ci sont ouvertes à la recherche par le système national des données de santé. Cette base représente des milliards de données de santé. Cependant, elles ne sont pas utilisables en tant que telles. C&#8217;est pourquoi une équipe de Polytechnique travaille depuis des années à les rendre exploitables. En santé, les applications de l’IA sont nombreuses, notamment dans toutes les spécialités qui font appel à des images, comme l’ophtalmologie, la radiologie, la dermatologie… La principale question qui ressort sur le sujet de l’IA dans le médical est : « Va-t-on remplacer le médecin par l’intelligence artificielle ? ». Cette problématique se pose particulièrement dans le diagnostic. L’objectif n’est pas de remplacer, mais d’aider les médecins et de leur faire gagner du temps. Le médecin automatique dépourvu d’empathie n’est donc ni souhaitable, ni réaliste. Cependant le médecin augmenté, mieux informé et outillé pour réussir le bon diagnostic et le bon traitement est une évolution possible épaulée par l’IA. Ces technologies sont une aide précieuse pour analyser des données en très grand nombre. Aujourd’hui, l’IA présente encore de nombreux challenges&#8230; Mais elle offre de belles opportunités, particulièrement pour l’imagerie médicale dans laquelle elle est de plus en plus présente. À terme, l’IA soulèvera également des problèmes d’éthique et de sécurité, notamment concernant les données personnelles. Pr. Bernard Nordlinger, Professeur des universités, chirurgien à l’APHP, spécialiste des cancers digestifs</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/le-ptit-biomed/les-journees-afib/sante-intelligence-artificielle-big-data/">La santé et l’intelligence artificielle</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/le-ptit-biomed/les-journees-afib/sante-intelligence-artificielle-big-data/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
