<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Partenaires &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/category/mieux-nous-connaitre/partenaires/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Tue, 17 Dec 2019 07:46:43 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Partenaires &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Nos partenaires</title>
		<link>/mieux-nous-connaitre/partenaires/les-partenaires-de-l-apleb-et-du-ptit-biomed/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-partenaires-de-l-apleb-et-du-ptit-biomed</link>
					<comments>/mieux-nous-connaitre/partenaires/les-partenaires-de-l-apleb-et-du-ptit-biomed/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 28 Sep 2019 13:00:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[L'apleb se bouge et part à votre rencontre]]></category>
		<category><![CDATA[Partenaires]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=734</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les partenaires de l&#8217;APLEB et du Ptit Biomed À l’origine, l&#8217;APLEB et le Ptit Biomed étaient des projets initiés par des étudiants pour des étudiants. D’année en année, l’association a pris de l’ampleur. Si bien qu’elle réunit aujourd&#8217;hui des étudiants mais aussi des professionnels et acteurs du monde biomédical. Les équipes se succèdent et débordent d’idées nouvelles mais ne pourraient œuvrer sans le soutien indéfectible des entreprises partenaires. Leur apport financier, avec notamment l’achat de publicité, contribue au rayonnement du projet. Ainsi, les entreprises témoignent de leur confiance et nous font l&#8217;honneur de faire partie des partenaires de l&#8217;APLEB et du Ptit Biomed, nous plaçant ainsi au rang de collaborateurs. Depuis 2012, c’est près de 20 entreprises qui ont su nous faire confiance et nous accompagner dans cette aventure. Nous remercions chaleureusement les sociétés Arthrex, Stéphanix, GE Healthcare, KBio, OC Medical, BBraun, Becton Dickinson, Hill-Rom, Baxter, De Soutter Medical, ainsi que l’Université Claude Bernard Lyon1 et Polytech Lyon pour avoir contribué à l’essor du Ptit Biomed et du magazine, éditions imprimées respectivement en 800 et 400 exemplaires. Les derniers parutions sont envoyées à tous les ingénieurs biomédicaux de France et s&#8217;exportent dorénavant à travers le monde. Du Canada en passant par la Suisse, la Belgique, le Sénégal jusqu’aux DOM-TOM, le Ptit Biomed porte fièrement les couleurs de Polytech Lyon et de sa filière biomédicale au delà de nos frontières. Les Ateliers Biomédicaux cherchent également à renforcer les liens avec des partenaires. De nombreuses entreprises ont participé aux événements organisés par les étudiants comme Imactis, Sword, Edap tps &#38; esaote, BBraun, Medtronic, Trumph, Apitrack, Zenick ou encore Meersens. Les Ateliers Biomédicaux permettent aux élèves ingénieurs de mieux comprendre les choix qu&#8217;il devra effectuer et les enjeux qui l&#8217;attendent. Les entreprises bénéficient quant à elles d&#8217;une réelle vitrine auprès de futurs ingénieurs. Elles peuvent donc faire découvrir son activité et séduire de nouveaux talents. Alors c’est à vous de jouer, devenez partenaires de l&#8217;APLEB et du Ptit Biomed ! Vous souhaitez faire la promotion de votre entreprise, de votre produit ou d’une technologie particulière auprès d’acteurs biomédicaux ? Ne cherchez plus : nous avons les supports qu’il vous faut. Ecrivez-nous à : contact@apleb.fr.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/mieux-nous-connaitre/partenaires/les-partenaires-de-l-apleb-et-du-ptit-biomed/">Nos partenaires</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/mieux-nous-connaitre/partenaires/les-partenaires-de-l-apleb-et-du-ptit-biomed/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
