<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Rémi Chazottes &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/author/remcha/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Tue, 11 Feb 2020 17:48:05 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Rémi Chazottes &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Mais qu&#8217;est-ce que c&#8217;est un coronavirus exactement ?</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/mais-quest-ce-que-cest-un-coronavirus-exactement/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=mais-quest-ce-que-cest-un-coronavirus-exactement</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/mais-quest-ce-que-cest-un-coronavirus-exactement/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Feb 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1568</guid>

					<description><![CDATA[<p>En ce début d&#8217;année 2020, on parle de lui partout : le coronavirus 2019-nCoV. Découvert en Chine dans la ville de Wuhan, ce nouveau micro organisme peut nous conduire à nous poser certaines questions. Faisons un point pour essayer de mieux comprendre à qui nous avons à faire. Un virus avec une couronne D&#8217;après le dictionnaire Larousse, un virus c&#8217;est  » un agent infectieux très petit, qui possède un seul type d&#8217;acide nucléique, A.D.N. ou A.R.N., et qui ne peut se reproduire qu&#8217;en parasitant une cellule ». Les coronavirus sont eux des virus à ARN. Leur nom vient de la couronne qui les entoure et que l&#8217;on peut apercevoir au microscope. Ils peuvent être à l&#8217;origine de maladie simple comme le rhume saisonnier ou bien des pathologies plus sévères comme le SRAS. Le cas de la pneumonie de Wuhan Les études de ce nouveau virus sont en cours tout autour du monde. Les chercheurs privilégient aujourd&#8217;hui l&#8217;origine animal de l&#8217;agent pathogène. De plus, la transmission interhumaine a été avérée. Les différentes instances internationales ont mis en place des actions pour limiter au maximum sa propagation en attendant d&#8217;en savoir plus au sujet de ce nouveau venu. Le ministère de la santé met régulièrement à jour une page de « questions-réponses » au sujet de 2019-nCoV. N&#8217;hésitez pas à la consulter pour vous tenir au courant des découvertes sur le sujet et connaitre la conduite à tenir.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/mais-quest-ce-que-cest-un-coronavirus-exactement/">Mais qu&rsquo;est-ce que c&rsquo;est un coronavirus exactement ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/la-rubrique-de-l-insolite-medical-par-polytech-lyon/mais-quest-ce-que-cest-un-coronavirus-exactement/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Atalante, un exosquelette français pour réapprendre à marcher</title>
		<link>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/atalante-un-exosquelette-francais-pour-reapprendre-a-marcher/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=atalante-un-exosquelette-francais-pour-reapprendre-a-marcher</link>
					<comments>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/atalante-un-exosquelette-francais-pour-reapprendre-a-marcher/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 19 Feb 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Nos différentes minutes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1565</guid>

					<description><![CDATA[<p>Après un accident, il peut arriver de perdre complètement la capacité de marcher. Une start-up française a développé un exosquelette pour aider la rééducation des patients. Aujourd&#8217;hui présent dans de nombreux centres, le robot Atalante a pour ambition de conquérir le marché mondial des exosquelettes. L&#8217;IA et la robotique au cœur du développement Comme nous en avons régulièrement parlé, l&#8217;IA a fait une entrée fracassante dans le monde de la santé. En effet elle est source de nombreuses innovations médicales. C&#8217;est également le cas pour ce nouveau robot. Il permet la reproduction au plus proche du mouvement de la marche humaine. Totalement pensé pour la rééducation, il s&#8217;adapte parfaitement au différents exercices des personnels soignants tout en impliquant le patient dans son traitement. Au final, l&#8217;avantage de cet exosquelette est de pouvoir marcher en conservant la liberté du tronc et des bras. Un outil pour les centres de rééducations Le développement de cet exosquelette s&#8217;est fait en collaboration avec les centres de rééducations. Ces derniers sont aujourd&#8217;hui les utilisateurs de ce nouvel outil. L&#8217;entreprise peut mettre à disposition des exemplaires de son exo pour la réalisation d&#8217;études cliniques. Elle a d’ailleurs, plusieurs partenariats avec des centres, des fondations ou encore des universités. Depuis l&#8217;obtention du marquage CE en Mars 2019, il est également possible d&#8217;acquérir directement ce robot pour l&#8217;ajouter à un parc d&#8217;appareils de rééducation. Regardez cet interview de Matthieu Masselin, CEO de Wandercraft, réalisée par BPI France pour en savoir plus.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/atalante-un-exosquelette-francais-pour-reapprendre-a-marcher/">Atalante, un exosquelette français pour réapprendre à marcher</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/atalante-un-exosquelette-francais-pour-reapprendre-a-marcher/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>AdEchoTech, l&#8217;échographie robotisée pour la consultation de demain</title>
		<link>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/adechotech-l-echographie-robotisee-pour-la-consultation-de-demain/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=adechotech-l-echographie-robotisee-pour-la-consultation-de-demain</link>
					<comments>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/adechotech-l-echographie-robotisee-pour-la-consultation-de-demain/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 21 Jan 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Nos différentes minutes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1455</guid>

					<description><![CDATA[<p>Découvrez Melody, la solution robotisée d&#8217;échographie à distance de la société AdEchoTech. Ce nouveau produit vient s&#8217;ajouter aux différentes offre de télé-radiologie du l&#8217;entreprise. Grâce à ce dispositif, le médecin et le patient n&#8217;ont plus à se trouver dans le même établissement pour réaliser un examen échographique. Un dispositif en deux parties Melody se compose de deux parties bien distinctes. Le médecin devant réaliser la consultation à distance dispose d&#8217;une sonde fictive. De l&#8217;autre côté, au lieu de consultation se trouve le bras robotisé. Pour permettre l&#8217;échange entre les deux sites, il faut également installer un système de vidéoconférence. Le médecin réalise les différents mouvements avec son dispositif pour obtenir la meilleure image d&#8217;échographie. Sur le lieu de la consultation, le bras robotisé retranscrit avec une grande précision les mouvements de l&#8217;imageur. Une grande adaptabilité Ce système d&#8217;échographie robotisée peut accueillir la plupart des modèles de sondes du marché. Ceci laisse alors aux établissements de soins le choix des échographes qu&#8217;ils souhaitent utiliser pour cette installation. Cette adaptabilité permet également d&#8217;assurer une grande diversité des examens pouvant être réalisé avec le système. Les examens possibles avec le dispositif Melody : Abdominal Cardiaque Pelvien Urologique Gynécologique Obstétrique De nombreux bénéfices pour l&#8217;établissement, le médecin et le patient Effectivement, cette solution offre des avantages à tous les acteurs de l&#8217;examen. Pour le médecin par exemple, la réalisation de la consultation à distance permet d&#8217;améliorer les conditions de travail. Ceci limite ses déplacements et donc la surcharge de travail des experts. Pour les centres, le dispositif atténue le manque de professionnels dans les déserts médicaux. Il réduit également les coût en diminuant les frais de transport ou en nécessitant pas l&#8217;embauche d&#8217;un nouveau spécialiste. Enfin pour le patient, cette technologie facilite l&#8217;accès à des consultations spécialisées. Le lien entre patient et médecin reste conservé malgré la distance.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/adechotech-l-echographie-robotisee-pour-la-consultation-de-demain/">AdEchoTech, l&rsquo;échographie robotisée pour la consultation de demain</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/adechotech-l-echographie-robotisee-pour-la-consultation-de-demain/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le froid hivernal, un ami pour votre corps et votre santé</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/le-froid-hivernal-un-ami-pour-votre-corps-et-votre-sante/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-froid-hivernal-un-ami-pour-votre-corps-et-votre-sante</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/le-froid-hivernal-un-ami-pour-votre-corps-et-votre-sante/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 19 Jan 2020 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1471</guid>

					<description><![CDATA[<p>On ignore souvent que le froid de l&#8217;hiver a aussi un effet bénéfique pour notre corps et notre santé. En cas de températures basses, notre corps met en place différentes réponses pour conserver la chaleur corporelle. On peut aisément ressentir cette réaction physiologique. Les dents qui claquent, les frissons ou encore la chair de poule, sont des réflexes qui nous permettent de garder notre corps autour de 37°C. Bien évidemment, les virus comme celui de la grippe sont bien plus virulents durant les périodes de faibles température. Mais le froid a aussi des bienfaits pour notre corps. Tout d&#8217;abord, notre organisme consomme plus de calories. La régulation de la température interne est très consommatrice d&#8217;énergie. Des études ont démontré que durant l&#8217;hiver, l&#8217;organisme puisait plus dans les réserves de graisse pour subvenir à ses besoins calorifiques. Pratiquer une activité physique par temps froid, vous permettra donc de perdre plus de graisse que par beau temps. Toujours dans le cadre de l&#8217;activité physique, le froid permettrait aussi d&#8217;améliorer l&#8217;endurance. C&#8217;est une étude américaine réalisée sur un groupe de marathoniens qui est arrivée à cette conclusion. D&#8217;après les chercheurs, la température idéale pour la pratique de l&#8217;activité physique se trouve entre 5 et 10°C. Cependant dans ces conditions il faut tout de même avoir un équipement adapté.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/le-froid-hivernal-un-ami-pour-votre-corps-et-votre-sante/">Le froid hivernal, un ami pour votre corps et votre santé</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/le-froid-hivernal-un-ami-pour-votre-corps-et-votre-sante/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Un test sanguin pour prédire le cancer du sein au lieu de la mammographie</title>
		<link>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-test-sanguin-pour-predire-le-cancer-du-sein-au-lieu-de-la-mammographie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-test-sanguin-pour-predire-le-cancer-du-sein-au-lieu-de-la-mammographie</link>
					<comments>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-test-sanguin-pour-predire-le-cancer-du-sein-au-lieu-de-la-mammographie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 26 Dec 2019 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Rubrique de l'insolite]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1331</guid>

					<description><![CDATA[<p>Des chercheurs britanniques travaillent sur un nouveau type de test sanguin pour dépister le cancer du sein. Leur but, détecter une tumeur plus tôt que l&#8217;imagerie à rayons X. D&#8217;après les chiffres de la fondation pour la recherche médicale, en 2017, les spécialistes ont détecté 60000 nouveaux cas en France. Les instances de la santé ont mis en avant les bénéfices d&#8217;un dépistage anticipé de ce type de cancer. En effet on note aujourd&#8217;hui que plus de 80% des femmes sont en vie 5 ans après le diagnostic de leur maladie et cela grâce aux nouvelles campagnes de dépistage. Ce nouveau test sanguin se base sur la détection d&#8217;anticorps spécifiques à la présence du cancer du sein. Présenté à la conférence du National Cancer Research Institute, ce test pourrait être disponible d&#8217;ici 5 ans. Grâce à une simple prise de sang, il permettrait de détecter les signes de la maladie 5 ans avant les méthodes actuelles d&#8217;après les chercheurs qui l&#8217;ont développé. C&#8217;est grâce aux découvertes concernant les antigènes que produisent les tumeurs que ce développement a pu être possible. L&#8217;équipe de l&#8217;université de Nottingham espère trouver de nouveaux financements pour pouvoir terminer leurs recherches.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-test-sanguin-pour-predire-le-cancer-du-sein-au-lieu-de-la-mammographie/">Un test sanguin pour prédire le cancer du sein au lieu de la mammographie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-test-sanguin-pour-predire-le-cancer-du-sein-au-lieu-de-la-mammographie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La grippe saisonnière, la campagne de vaccination est lancée</title>
		<link>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/la-grippe-saisonniere-la-campagne-de-vaccination-est-lance/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-grippe-saisonniere-la-campagne-de-vaccination-est-lance</link>
					<comments>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/la-grippe-saisonniere-la-campagne-de-vaccination-est-lance/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 25 Dec 2019 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Prenons soin de notre incroyable corps]]></category>
		<category><![CDATA[Sant'&vous]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1183</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis le 15 Octobre, le ministère de la santé a lancé la campagne de vaccination contre la grippe saisonnière 2019-2020. L&#8217;année dernière, l&#8217;épidémie avait duré de début Janvier à fin Février. Une période particulièrement courte mais néanmoins sévère. En effet, c&#8217;est 8100 décès qui ont été imputé au virus de la grippe cette année. On a pu compter également 1800 cas graves admis en réanimation. Nous connaissons tous les symptômes classiques de la grippe : Une fièvre à plus de 39°C Un état de fatigue important Des courbatures Des maux de tête Une toux sèche Il faut savoir que le virus peut être transmis de différentes manières. Comme on le sait, il est possible d&#8217;attraper le virus si une personne contaminée éternue à côté de nous. On dit alors que le virus se transmet par voie aérienne. Il faut également éviter de serrer la main à un malade de la grippe. Dans ce cas la contagion est dite par contact rapproché. Mais ce que l&#8217;on ignore souvent, c&#8217;est qu&#8217;un objet touché par un malade reste vecteur de transmission durant un temps. C&#8217;est pourquoi, le ministère conseille de se laver régulièrement les mains en période d&#8217;épidémie. C&#8217;est un geste simple qui limite fortement la propagation du virus. Pour les personnes les plus à risque la vaccination contre le virus de la grippe est fortement conseillée. Après une première année d&#8217;expérimentation dans certaines régions françaises, toutes les pharmacies peuvent proposer de vacciner leurs clients. Le ministère espère ainsi augmenter le taux de vaccination dans le pays pour limiter les dégâts de la grippe saisonnière.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/la-grippe-saisonniere-la-campagne-de-vaccination-est-lance/">La grippe saisonnière, la campagne de vaccination est lancée</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/minute-biomed-newsletter-de-l-innovation-medicale-par-polytech-lyon/sante-vous-astuces-quotidien-minute-bio/la-grippe-saisonniere-la-campagne-de-vaccination-est-lance/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Électricité verte au Royaume-Uni, la transition écologique en marche</title>
		<link>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/plus-d-electricite-verte-au-royaume-uni-la-transition-ecologique-en-marche/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=plus-d-electricite-verte-au-royaume-uni-la-transition-ecologique-en-marche</link>
					<comments>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/plus-d-electricite-verte-au-royaume-uni-la-transition-ecologique-en-marche/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 07 Dec 2019 14:00:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Découvrez le monde du biomédical hospitalier]]></category>
		<category><![CDATA[Minute Octobre 2019]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1120</guid>

					<description><![CDATA[<p>Produire de l’électricité dite verte est un enjeu crucial des années à venir. Lors du troisième trimestre de 2019, le Royaume-Uni a produit plus d&#8217;électricité en s&#8217;appuyant sur des énergies renouvelables que sur des ressources fossiles. Effectivement, cet événement est une première depuis 1882 pour le pays. Cette production s&#8217;appuie sur des parcs éoliens, des panneaux solaires ou encore des centrales hydroélectriques. Les hôpitaux sont de gros consommateurs d&#8217;énergie. En effet, en France, la consommation moyenne du secteur de la santé est de 320kWh/m² par an. Ce secteur représente à lui seul 12% de la consommation du tertiaire. Les hôpitaux peuvent donc être impactés par les nouvelles énergies, puisqu&#8217;ils sont de gros consommateurs et ils doivent envisager les différentes solutions qui se développent. Le mode de production d&#8217;électricité le plus critique pour l&#8217;environnement est l&#8217;utilisation des centrales à charbon. En effet, ces dernières libèrent une grande quantité de dioxyde de carbone dans notre atmosphère. Aujourd&#8217;hui, ce mode ne représente plus que 1% de la production d&#8217;énergie britannique. Autrefois, cette ressource était très utilisée dans le pays mais aujourd&#8217;hui la transition vers une production d&#8217;électricité verte est lancée. L&#8217;installation de parcs éoliens offshore représente un potentiel énorme pour cette transition. Plusieurs rapports estiment que l&#8217;on devrait voir leur nombre fortement augmenter dans les prochaines années. Grâce à ces nouveaux modes de production, nous pourrons alors atteindre la neutralité carbone décrite dans les accords de Paris.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/plus-d-electricite-verte-au-royaume-uni-la-transition-ecologique-en-marche/">Électricité verte au Royaume-Uni, la transition écologique en marche</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/decouvrez-le-monde-du-biomedical-hospitalier/plus-d-electricite-verte-au-royaume-uni-la-transition-ecologique-en-marche/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Un nouveau robot de chirurgie en laparoscopie</title>
		<link>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-nouveau-robot-de-chirurgie-en-laparoscopie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-nouveau-robot-de-chirurgie-en-laparoscopie</link>
					<comments>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-nouveau-robot-de-chirurgie-en-laparoscopie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 27 Nov 2019 14:00:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Minute Octobre 2019]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1050</guid>

					<description><![CDATA[<p>La société suisse Distalmotion finalise le développement de son robot de chirurgie en laparoscopie, Dexter. Le dispositif devrait normalement obtenir le marquage CE au printemps 2020. Rapidement, les équipes de l&#8217;entreprise espèrent une diffusion du robot à l&#8217;échelle mondiale. Un robot de chirurgie avec une procédure simplifiée L&#8217;une des promesses de Distalmotion est de rendre plus accessible les robots chirurgicaux. L&#8217;un des points forts de ce nouveau système, est son caractère modulaire. Effectivement, Dexter se compose de 3 éléments distincts et totalement mobiles. Les 2 premiers sont les bras robotisés et le troisième comprend la console de contrôle. Les 3 modules sont compatibles avec les contraintes du champ stérile du bloc opératoire. Ce point permet alors au chirurgien de passer rapidement d&#8217;une manipulation directement sur le patient à une manipulation sur le robot. Un autre avantage de ce nouveau système avancé par Distalmotion est sa compatibilité avec les équipements des autres fabricants. En effet, la conception des bras permet au robot de manipuler les différents instruments nécessaires à une opération en laparoscopie. Par exemple, un des bras peut être utilisé pour maintenir un endoscope. Dans ce cas, les capacités du robot permettent d&#8217;assurer une image stable tout au long de l&#8217;opération. La qualité suisse mise en avant L&#8217;entreprise Distalmotion a été fondée à Lausanne en 2013 en partenariat avec la branche robotique de l&#8217;Ecole Polytechnique Fédéral de Lausanne (EPFL). Elle revendique pour son robot de chirurgie, une conception et une fabrication « Swiss Made ». Effectivement cette école a une excellente réputation à l&#8217;international. L&#8217;industrie suisse possède également une bonne notoriété grâce à sa spécialisation dans l&#8217;horlogerie. De part ces partenariats dans la santé et la recherche du pays, Distalmotion garantit une excellente qualité de l&#8217;équipement qu&#8217;elle développe. Le monopole du marché des robots de chirurgie Dexter vient se placer en concurrence direct du robot DaVinci développé par la société Intuitive. En effet ce dernier présent depuis 20 ans sur le marché est actif dans plusieurs établissements français. On en compte environ 4800 dans le monde dont 144 en France. Bien qu&#8217;il soit réputé pour la qualité des opérations réalisées avec son aide, les gestionnaires hospitaliers remettent souvent en question ses importants coûts de fonctionnement. L&#8217;entreprise Distalmotion pourra donc faire évoluer ce marché dans les années à venir.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-nouveau-robot-de-chirurgie-en-laparoscopie/">Un nouveau robot de chirurgie en laparoscopie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/un-nouveau-robot-de-chirurgie-en-laparoscopie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Une peau artificielle pour de meilleures interactions</title>
		<link>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/une_peau_artificielle_pour_de_meilleures_interactions/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=une_peau_artificielle_pour_de_meilleures_interactions</link>
					<comments>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/une_peau_artificielle_pour_de_meilleures_interactions/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 20 Nov 2019 14:00:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Le dispositif médical, générateur d'innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Minute Octobre 2019]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1075</guid>

					<description><![CDATA[<p>Aujourd&#8217;hui les technologies sont au cœur de nos interactions. Des chercheurs français et britanniques ont développé une peau artificielle surprenante. Le milieu de la robotique étant de plus en plus présent, on lui reproche souvent son manque de côté «&#160;humain&#160;». Aucun robot ne possède une texture similaire à celle de l’épiderme humain avec toutes ses caractéristiques. Une fausse peau qui reconnait le toucher En quête d’interactions toujours plus naturelles avec la technologie, cette équipe a donc mis au point la peau artificielle&#160;Skin-On. Elle est capable de reproduire le toucher et la pression que l’Homme utilise au quotidien pour créer une nouvelle manière d’interagir avec les appareils électroniques. Le prototype présenté par les chercheurs a été conçu en coulant une couche de silicone coloré sur un moule pour obtenir la texture de la peau. Des grilles d’électrodes se sont ajoutées pour la détection du toucher. Enfin une dernière couche plus épaisse de silicone a été mise pour stabiliser les électrodes et imiter l’hypoderme. Transmettre ses émotions à son téléphone ou son ordinateur par le toucher Cette peau artificielle peut laisser imaginer diverses applications. Par exemple, cette nouvelle technologie permettra une détection plus simple des indices sur l’émotion de l’utilisateur. S’il sert fort l’appareil, on peut le traduire par de l’agacement. De même, une pression moins importante indiquera un soulagement. Tout ceci déclenchera ensuite une réaction programmée et adaptée à l’humeur de l’utilisateur. De plus un tel dispositif permettrait de nouvelles communications avec les applications environnantes grâce à des références de toucher (pincement, tapotement,…) ou de pression pré-enregistrées pour activer des fonctions précises. Une découverte en open source, pour continuer le développement Pour le momenT, la peau est adaptée sur un pavé tactile d&#8217;ordinateur et une coque de smartphone, Marc Teyssier, doctorant à Télécom ParisTech et créateur de Skin-On, nous affirme que «&#160;le processus de fabrication est assez simple et peut être reproduit par d’autres chercheurs&#160;». Ainsi, d’autres équipes vont pouvoir développer les côtés interactifs et intuitifs entre l&#8217;homme et la machine pour qu’un jour cette innovation puisse intégrer d’autres dispositifs.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/une_peau_artificielle_pour_de_meilleures_interactions/">Une peau artificielle pour de meilleures interactions</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/les-dispositifs-medicaux-generateurs-d-innovation/une_peau_artificielle_pour_de_meilleures_interactions/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Un jeu vidéo pour rassembler des données et prévenir la maladie d&#8217;Alzheimer</title>
		<link>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/un-jeu-video-pour-recolter-des-donnees-et-prevenir-la-maladie-d-alzheimer/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-jeu-video-pour-recolter-des-donnees-et-prevenir-la-maladie-d-alzheimer</link>
					<comments>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/un-jeu-video-pour-recolter-des-donnees-et-prevenir-la-maladie-d-alzheimer/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rémi Chazottes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 23 Oct 2019 13:00:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[E-santé et les nouvelles tendances de l'intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Minute Septembre 2019]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=853</guid>

					<description><![CDATA[<p>Avec le vieillissement de la population, constaté majoritairement dans les pays les plus développés, une augmentation du nombre de patients atteints de la maladie d&#8217;Alzheimer apparaît. Les dernières estimations indiquent que 20% des personnes entre 85 et 89 ans sont touchées par cette forme de démence. Ce taux monte à 40% pour les personnes âgées de 90 à 95 ans. En 2015, au total 900 000 cas étaient recensés en France. De plus, on diagnostique chaque années 225 000 nouveaux cas. Enfin, dans le monde on compte plus de 35 millions de personnes touchées par ce type de dégénérescence mentale. Trouver de nouvelles solutions pour lutter devient essentiel. Et si un jeu vidéo permettait de récolter des quantités énormes de données et ainsi de mieux comprendre la maladie d&#8217;Alzheimer. Tester l’orientation avant la mémoire Les dernières études en la matière, montrent qu’une prise en charge anticipée permet de limiter les symptômes de la maladie d’Alzheimer. En 2016, plusieurs équipes de scientifiques ont développé et mis en ligne un jeu vidéo un peu particulier. Il est utilisable sur téléphone, tablette et également en réalité virtuelle. Ce jeu, intitulé Sea Hero Quest, avec ses 4 millions d’utilisateurs a permis de rassembler une grande quantité de données. Le jeu vidéo d&#8217;orientation peut paraître particulièrement simple. Le but est de mener un bateau d’un point A à un point B en passant par plusieurs points intermédiaires. Ce jeu ne teste pas la mémoire. En effet, les symptômes affectant cette dernière ne se produisent qu’une fois la maladie fortement avancée. L’étude des données recensées lors d’un test effectué sur un groupe de plus de 25&#160;000 personnes, a démontré qu’il y avait une corrélation importante entre la difficulté à s’orienter et les joueurs porteurs du gêne APOE4. Ces derniers ont trois fois plus de chance de développer la maladie d’Alzheimer que les personnes ne possédant pas ce gène dans leur ADN. Les chercheurs ont remarqué que le chemin qu’empruntait ces joueurs dans le jeu , était moins efficace que la moyenne. Les résultats ont montré que les capacités de navigations pouvaient commencer à décliner à partir de l’âge de 19 ans. Ceci se produit donc bien avant les dégénérescences au niveau de la mémoire. &#160; Une nouvelle méthode de recherche&#160; L’utilisation de ce jeu vidéo a permis de regrouper une importante quantité de données pour mieux cerner la maladie d&#8217;Alzheimer. D’après les développeurs et les personnes ayant réalisé l’étude, seulement 2 minutes de jeu correspondent à 5 heures de données pour une étude classique en laboratoire. Aujourd&#8217;hui, les utilisateurs ont joué près de 117 heures. Ceci représente l’équivalent de 17&#160;600 ans de données sur la dégénérescence mentale avec les méthodes de recherches habituelles. Avec ces résultats, on peut se poser la question de l’avenir de la recherche médicale. Grâce à ce genre d’étude, il est possible d’obtenir facilement une grande quantité de données. Bien évidemment ces dernières seront forcement moins spécifiques mais il est tout de même possible d&#8217;en retirer des résultats intéressants.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/un-jeu-video-pour-recolter-des-donnees-et-prevenir-la-maladie-d-alzheimer/">Un jeu vidéo pour rassembler des données et prévenir la maladie d&rsquo;Alzheimer</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/e-sante-et-les-nouvelles-tendances-de-l-intelligence-artificielle/un-jeu-video-pour-recolter-des-donnees-et-prevenir-la-maladie-d-alzheimer/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
