<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
>

<channel>
	<title>Retour sur les ateliers bio! &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<atom:link href="/category/atelier-biomedicaux-un-projet-de-l-apleb/retour-d-intervention-de-professionnels-dans-les-ateliers-biomedicaux-a-polytech-lyon/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L&#039;association du biomédical de demain</description>
	<lastBuildDate>Mon, 25 Nov 2019 10:42:40 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2019/05/cropped-logo-32x32.png</url>
	<title>Retour sur les ateliers bio! &#8211; Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Ateliers Biomédicaux #3 &#8211; Intervention DATREND</title>
		<link>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-intervention-de-datrend-a-polytech-lyon/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ateliers-biomedicaux-intervention-de-datrend-a-polytech-lyon</link>
					<comments>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-intervention-de-datrend-a-polytech-lyon/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Vincent Jouvenne]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 11 Nov 2019 14:00:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[L'apleb se bouge et part à votre rencontre]]></category>
		<category><![CDATA[Retour sur les ateliers bio!]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=997</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le Jeudi 26 septembre 2019, l’entreprise Datrend est venue à la rencontre des élèves ingénieurs de Polytech Lyon dans le cadre des Ateliers Biomédicaux. M. Laurent OLIVE, business director Europe, représentait cette entreprise. Datrend est une entreprise d&#8217;ingénierie biomédicale fondée en 1991, basée au Canada. Elle fournit des équipements de tests biomédicaux pour les cliniques et les hôpitaux mais aussi pour les fabricants. Datrend propose des accessoires modulaires et des applications fonctionnant sous Android. La société est également capable d&#8217;intégrer toutes les architectures de CMMS ( Computerized Maintenance Management Software ), qu&#8217;elle soit basée sur un cloud ou sur un serveur client. Datrend a su construire une confiance auprès d&#8217;organismes situés dans le monde entier. L’objectif de cet atelier était de sensibiliser les futurs ingénieurs aux différentes normes de sécurité électrique en milieu hospitalier. Ils ont également manipulé des testeurs et simulateurs multiparamétriques. Nous tenons donc à remercier M. OLIVE pour le temps qu’il nous a accordé et le savoir-faire qu&#8217;il nous a transmis. Le partage de son expérience dans une multinationale comme Datrend est fort en enseignement pour les étudiants de Polytech Lyon. Nous remercions également les étudiants présents qui se sont prêtés au jeu lors de cet atelier ainsi que Polytech Lyon pour les locaux.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-intervention-de-datrend-a-polytech-lyon/">Ateliers Biomédicaux #3 &#8211; Intervention DATREND</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-intervention-de-datrend-a-polytech-lyon/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ateliers Biomédicaux #2 &#8211;  EFOR rend visite aux élèves ingénieur à Polytech Lyon!</title>
		<link>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-2-efor-rend-visite-aux-eleves-ingenieur-a-polytech-lyon/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ateliers-biomedicaux-2-efor-rend-visite-aux-eleves-ingenieur-a-polytech-lyon</link>
					<comments>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-2-efor-rend-visite-aux-eleves-ingenieur-a-polytech-lyon/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Aug 2019 17:42:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[L'apleb se bouge et part à votre rencontre]]></category>
		<category><![CDATA[Retour sur les ateliers bio!]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=411</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le Jeudi 23 Mai 2019, l’entreprise Efor est venue à la rencontre des élèves ingénieurs de Polytech Lyon dans le cadre des Ateliers Biomédicaux. Pour nous faire découvrir les métiers du consulting, nous avons donc rencontré :&#160; Sofia Mehnana : responsable d’activité spécialité Healthcare Julie Elbracht : chargée RH &#38; relations écoles&#160; Eloïse Bille : chargée recrutement &#38; fonction support pôle Healthcare Antoine Follana : responsable d’activité spécialité Engineering Estelle Jellad : élève ingénieure biomédical en stage de fin d’étude Les étudiants ont pu découvrir, grâce à Efor, ce qu’était une société de conseil. Pour cela, 2 ateliers interactifs de mise en situation nous ont été proposés : L’un nous mettant dans la peau d’un ingénieur lors d’un entretien d’embauche L’autre dans celle d’un responsable d’activité Efor, cherchant à recueillir les besoins clients. Nous tenons donc à remercier les intervenants d’Efor pour le temps qu’ils nous ont accordé et le savoir-faire qu&#8217;ils nous ont transmis. Nous remercions également les étudiants présents qui se sont prêtés au jeu lors de cet atelier ainsi que Polytech Lyon pour les locaux. Concluons en souhaitant que l’atelier Efor et Polytech Lyon ait un bel avenir! Les ateliers bio vous invitent également à découvrir les interviews de professionnels, réalisées tout au long de l’année 2019! Pour en savoir plus sur efor ou le consulting médical , n’hésitez pas à visiter leur site !</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-2-efor-rend-visite-aux-eleves-ingenieur-a-polytech-lyon/">Ateliers Biomédicaux #2 &#8211;  EFOR rend visite aux élèves ingénieur à Polytech Lyon!</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/ateliers-biomedicaux-2-efor-rend-visite-aux-eleves-ingenieur-a-polytech-lyon/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ateliers Biomédicaux #1 &#8211; Philips s&#8217;invite à Polytech Lyon en Biomédical!</title>
		<link>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/philips-s-invite-a-polytech-lyon/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=philips-s-invite-a-polytech-lyon</link>
					<comments>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/philips-s-invite-a-polytech-lyon/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Louis Reynouard]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Aug 2019 17:31:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[L'apleb se bouge et part à votre rencontre]]></category>
		<category><![CDATA[Retour sur les ateliers bio!]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=398</guid>

					<description><![CDATA[<p>Jeudi 02 Mai 2019 les élèves ingénieurs de la filière génie biomédical de Polytech Lyon ont pu rencontrer l’entreprise Philips. La présentation fut cindée en deux parties. Une première concernant la branche CT représentée par Messieurs Julien Moreau et Jérome Prat, respectivement Directeur des Opérations et Spécialiste développement ventes CT . Puis dans un second temps la présentaion de l&#8217;échographie rep Madame Marie-Françoise Locard Sales Application Specialist US. Les étudiants ont pu découvrir Philips, multinationale qui s’est dédiée à la santé. L&#8217;accent fut mis sur la volonté de transformer l’healthcare en human care, en mettant le patient et son bien-être au centre de leurs démarches innovantes. La demi-journée s’est animée autour de deux ateliers : &#160;&#160;&#160; Marketing-Scanner avec la présentation des dernières innovations dans le domaine. Cette dernière concernait le virage engagé dans la redéfinition des standards de la prise en charge patient. Ingénieur d’application UltraSon avec la présentation du métier d’Ingénieur d&#8217;Application. Cette présentation se fit au travers des produits Philips. Etait également présente une partie pratique sur Echographe, qui ravit les étudiants.&#160; Nous remercions les intervenants d’avoir pris de leur temps pour faire découvrir aux élèves leur métier, leur entreprise et leur vision du monde biomédical. De même, nous remercions les élèves ingénieurs présents pour s&#8217;être prêtés au jeu avec enthousiasme à cet atelier. Nous remercions également l&#8217;école de Polytech Lyon de nous avoir permis de faire cette intervention au sein de leurs locaux. En espérant que l&#8217;association Philips et Polytech Lyon ainsi que cette atelier aient un grand avenir! Les ateliers bio vous invitent également à découvrir les interviews de professionnels, réalisées tout au long de l&#8217;année 2019! Pour en savoir plus sur Philips, n&#8217;hésitez pas à visiter le site de la branche Healthcare!</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/philips-s-invite-a-polytech-lyon/">Ateliers Biomédicaux #1 &#8211; Philips s&rsquo;invite à Polytech Lyon en Biomédical!</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="/">Association de Polytech Lyon des Eleves Ingénieurs en Biomédical</a>.</p>
]]></description>
		
					<wfw:commentRss>/apleb-et-polytech-lyon-partent-a-votre-rencontre/philips-s-invite-a-polytech-lyon/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
